Historie jedné vraždy

I

Za okny strážnice zuřil prudký, řezavý vítr, cloumal střechou chatrného domku a probouzel v lidech unuděný, ospalý stesk. U nabarveného dřevěného stolu seděli kromě závodčího ještě dva, vojín Bannikov a svobodník Volavka. Závodčí, mladý poddůstojník, zasmušilý a věčně smutný člověk, listoval v řádu vnitřní služby a občas si ukousl z krajíce žitného chleba, ležícího na stole. Strašně se mu chtělo spát, ale přemáhal se a dělal, že je zahloubán do studia vojenských moudrostí. Stejně musí za dvacet minut provést střídání stráží. Ale hlavní důvod, proč si netroufal zdřímnout, byl strach z dozorčího důstojníka, který mohl každou chvilku vpadnout do strážnice a udělit závodčímu ostrou důtku nebo ho dokonce šoupnout do basy. A třeba desátník záviděl strážným, že se po každých dvou hodinách hlídky mohou celé čtyři hodiny prospat, vědomí vlastní hodnosti a převahy ho nutilo, že ještě víc vyvaloval ospalé oči a horlivě pohyboval rty, jak si opakoval nezvratné pravdy řádů.

Volavka vzal aršík cigaretového papíru, z kapsy u kalhot vydoloval špaček tužky a při světle plechové lampy nakreslil cosi podobného prachárně a malé postavičce strážného; notně si při tom pomáhal jazykem a obočím. Strážnému chybělo jedno oko a nohy, takže to vypadalo, jako by stál po kolena v zemi, ale Volavka byl nicméně s kresbou navýsost spokojen. Přimhouřil oči, zachechtal se, až se mu roztřásly plné, masité tváře, pak podal papírek Bannikovovi a zeptal se:

„Hele, Mařko, hádej, kdo to je?“

Bannikov byl pro Volavku vždycky terčem posměchu a tak ani teď nepochyboval o tom, že svobodník nakreslil právě jeho, ale neurazil se, a protože chtěl nadřízenému zalichotit, vlídně se pousmál něžnýma dívčíma očima a řekl:

„Hrozně to je na někoho podobný. Není to Aljochin?“

Aljochin právě stál na stráži. Volavka chvíli mlčel, lámal si hlavu, co Bannikovovi odpovědět, aby ho pořádně bodnul, a naráz vyprskl:

„To jsi ty, Mařko! Ty přece stojíš takhle rozcápnutej!“

Bannikov se mlčky usmál, vzal nůž a odkrojil si kousek chleba z patky.

„S tou kaší pořád nejdou, večeře žádná,“ poznamenal. „Aspoň si sním kousek chleba, mám ňáký hlad.“

Závodčí zvedl hlavu. Měl hubený snědý obličej a malé černé kníry. Zívl, natáhl ruku k Volavkovi a řekl:

„Ukaž!“

Volavka mu podal čmáranici a hloupě se zařehtal.

„Mařka! Takhle stojí rozcápnutě,“ vysoukal a zalykal se smíchem. „Nechce se hlásit ke svý podobě.“

„To přece vůbec není on,“ řekl závodčí. „Bannikov má tváře jako jablíčko a tys tady načmáral strašáka do zelí.“

Volavka se nafoukl. Čekal, že se k němu poddůstojník přidá a že si oba z nováčka vystřelí – za ostýchavost a skromnost mu všichni říkali „Mařka“. Párkrát zamlaskal a prohodil:

„Ten Bannikov je učiněná holka! Bannikove, slyšíš! Nejsi ty převlečená ženská?“

Závodčí se usmál s plnými ústy. Pohybem čelistí se mu chvěly malé černé kníry, takže se zdálo, jako by mu pomáhaly při žvýkání.

Spokojený Volavka pokračoval:

„Předevčírem stálo v novinách, že prý Bannikov chodí k veliteli roty na noc. Hele, Bannikove, co ty na to?“

Bannikov hleděl do zdi a rozpačitě se usmíval, čekal, až Volavku přejde ten záchvat veselosti. Pak popotáhl nosem, zrudl, polkl sousto a prohodil:

„Ale, ať si píšou, co chtějí! Párkrát něco napíšou a pak je to přejde. Tak si myslím, že bude za chvilku střídání. A je přece řada na mně!“

„No a co?“ zeptal se Volavka.

„Ňák dlouho nejdou s tou kaší,“ řekl Bannikov a zívl. „Tak bych měl chuť na teplý jídlo.“

„Nemel pantem, drne vesnická,“ povýšeně pronesl poddůstojník, ale sám by byl rád horkou kaši zhltl. „Podle předpisu to každý voják musí bez kaše vydržet. Trpět hlad i mráz.“

„Ale to přece… teda vlastně… to jenom tak stojí v těch lejstrech,“ tiše pronesl Bannikov. „Ale jíst musí přece každý!“

„Služba je služba, to není sedět mámě u podolku,“ poznamenal závodčí a přemohl zívnutí. „Napijem se čaje, Volavko. Stejně zas bude kaše jako led. Tuhle Bannikov skočí pro čaj. Přidej kopejku, Bannikove, dáš si s námi.“

„Hnedky,“ odpověděl Bannikov, rychle vstal a odložil nedojedený chléb. „Ale už ho nevypiju, za chvilku střídám.“

„Tak střídáš, no. Ještě máš čtvrt hodiny, a kdyby něco, tak Aljochin počká. Jen utíkej, ale kalupem!“

Bannikov si upravil řemen, vytažený sumkou, sundal s hřebíku měděný čajník a zeptal se:

„Kam bych měl jít? Já myslím, že už je všade zavřeno.“

„Skoč do hospody k Jerofejevovi, Mařko!“ zvolal Volavka, vyvalil šedé oči a rychle zamrkal bílými řasami. „Vedle kapličky na Kolpinské. Tam dostaneš, tam zavřeno nemají.“

„Tak dobře.“ Bannikov otevřel dveře a zmizel.

II

Bannikov vojančil prvním rokem a často s hrůzou pomýšlel na to, že ho čekají ještě tři dlouhá svízelná léta. První týdny, ba dokonce první měsíce se mu na vojně líbilo, všechno bylo nové, udivovala ho ta přísnost a pravidelnost. Ale když všechno nové a zajímavé vyprchalo a zbyla nudná povinnost a jednotvárnost, začala ho tížit strohá kázeň i společnost cizích, podrážděných lidí, kteří sem byli sehnáni ze všech koutů země a těžce se navzájem snášeli. Bannikov uměl číst a psát, byl to dobrácký, ostýchavý, mírný sedláček. I na vojně si uchoval v obličeji jakousi ženskou oblost, měl svěží růžové tváře, husté obočí a řasy, a to byl důvod k ustavičným žertům a přezdívkám, spíš hloupým než urážlivým, jako Mařka, Krasotinka, Andulka. Hned v prvních dnech vojančení bedlivě pozoroval vzájemné vztahy lidí, kteří ho obklopovali, a tak pochopil, že mladý a nezkušený nováček si nejvíc usnadní službu, když bude hledět zavděčit se velitelům. A tak to také dělal, ale nikdo ho neměl rád a nikdo k němu necítil nejmenší sympatie. Pokora a úslužnost, to jsou trumfy v životní hře. Ale každý vycítil, že se Bannikov k pokoře a k úslužnosti nutí a že svou ochotu dobře odměřuje. Kdykoli podával veliteli čety vyčištěnou pušku nebo naleštěné boty, kdykoli při první pobídce utíkal do krámu, kde nakupoval za své peníze, vždycky vypadal a tvářil se tak, jako by říkal, že to všechno dělá bez zvláštní chuti, ale beze zloby, protože je to nezbytné, protože je podřízený a protože také ví, jak to udělat, aby se mu na vojně žilo snáz. Každý to skutečně vycítil, a třeba ho velitelé nepronásledovali tak jako ostatní, vždycky mu při každé příležitosti dávali najevo, že za každý přestupek bude potrestán jako druzí. Ale Bannikov byl vždycky mlčelivý, pozorný, ochotný a soustředěný.

Nakoupil v hospodě za dvě kopejky čaj, cukr a vřelou vodu, a když vyšel na ulici, pustil se málem do běhu, přidržoval víčko na čajníku a spěchal přes náměstí k prachárně. V uších mu hvízdal vítr a prudce mu dýchal do obličeje. Cestou si Bannikov všiml, že voda není vařící, jen teplá, a to ho zamrzelo. „Koupím to za vlastní, a ještě dostanu vynadáno,“ myslel si, mhouřil oči a skláněl hlavu před větrem. „Copak závodčí, ten ujde, ale ten darebák Volavka zas bude žvanit ty svoje pitomosti. To je služba, ach bože,“ povzdechl si nahlas, jako by se obracel k neviditelnému posluchači. „Aby do ní hrom bacil, jen kdybych to nějak odkroutil!“

Spíš vycítil než zahlédl ve tmě černé obrysy prachárny, za nimi se zablesklo osvětlené okno strážnice, a vtom ho chraptivým, prostydlým hlasem okřikl Aljochin.

„Hej, kdo tam?“

„To jsem já, Bannikov.“

„Nebude už brzo střídání?“

„Asi jo,“ po chvilce přemýšlení odpověděl Bannikov. „Počítám tak za čtvrt hodiny, nanejvýš.“

Odpověď nedostal, zaslechl jen lehké pohvizdování. Už chtěl odejít, když Aljochin náhle řekl:

„Byl tady dozorčí.“

„Byl tu? No a co?“

„Nic. Jenom aby si nevšimnul, že jsi v tahu.“

„Á-le!“ pochybovačně protáhl Bannikov. Ale zmocnil se ho podivný neklid, že se až zadýchal. Došel ke strážnici a otevřel dveře.

III

Když Bannikov odešel, ubalil si Volavka cigaretu, ulehl na špinavá, oblýskaná prkna pryčny a zvednutýma nohama začal komíhat ve vzduchu a klapat podpatkem o podpatek. Měl mizernou náladu, dopalovalo ho, že jeho, svobodníka z poddůstojnického kursu, poslal velitel na stráž jako nějakého pitomého Bannikova. Stalo se to sice jen proto, že bylo málo vojáků, ale pomyšlení, že musí jako obyčejné ucho střídat Bannikova nebo Aljochina, kteří mu čistí boty a pušku, ho vyvádělo z míry. Se závodčím je stejně starý, ale závodčí už je desátník, má dvě frčky a dostává tři ruble služného, kdežto on je pořád ještě svobodník. To je nepochopitelné a urážlivé. Měl chuť spravit si náladu a trochu závodčího dopálit, a jak tak ležel a vyfukoval ke stropu kroužky tabákového kouře, řekl:

„Petroviči, slyšíš, Petroviči!“

„Co je?“ ozval se desátník a zaklapl knihu. A protože Volavka mlčel – přemýšlel totiž, co říci – dodal: „Petrovič už jsem třiadvacet let!“

„Tak si myslím, že jsme Mařku neměli nikam posílat,“ pokračoval Volavka, jako by jen tak přemítal. „Rozhodně.“

„A proč?“ zeptal se závodčí, vytáhl kapesní zrcátko a pošilhávaje do lesklé plošky, vymáčkl si uher na nose. „Proč myslíš?“

„Jen aby nepřišel dozorčí. Vpadne sem a spucuje tě a ještě něco vyfasuješ.“

„Když přijde, tak řeknu, že šel strážný na záchod a basta.“

„Na to já mám nos, ten přijde, zaručeně,“ pokračoval Volavka. „On ten Zimmerman má takový pitomý zvyky. Mně to říkali chlapi z jeho roty.“

„Ty lžeš, jako když tiskne, Volavko,“ zlostně řekl závodčí. „Já nevím, že můžeš pořád tak žvanit.“

„Ať se na místě propadnu, jestli lžu. Copak jsi kluk, nevíš, jak jsou hlídky roztažený? Když půjde na obchůzku, tak vyrazí dřív, to dá rozum.“

„Zavři klapačku,“ okřikl ho závodčí a ulomil si ještě kus chleba. „Dej si dvacet, než bude čaj.“

„Tamhle jde!“ vyjekl Volavka, zahleděl se do okna a schválně se ještě nadzvedl, aby mu závodčí uvěřil. Nikoho ovšem neviděl, za oknem bylo tma jako v ranci, stejně by nic nerozeznal.

V té chvíli se za dveřmi strážnice ozvaly kroky a pomalu se blížily. „To je Bannikov a Volavka si myslí, že to jde dozorčí,“ napadlo desátníka. Rozhodl se, že sám Volavkovi nažene – vyskočil od stolu a zavřel dveře na háček.

„Já toho tvého Zimmermana nepustím a hotovo,“ řekl a držel ruku na háčku. „Ať udělá čelem vzad a maže zpátky.“

Kdosi trhl dveřmi, háček zadrnčel a ztichl. Ale Volavka se teď vážně polekal a vyskočil s pryčny.

„Otevři, Petroviči, slyšíš!“ zvolal. „To je určitě…“ Závodčí kvapně vyvlékal háček – domyslel si, že se Bannikov doopravdy nemohl tak brzo vrátit. Ale prsty se mu roztřásly a ne a ne zvednout kovový háček, který uvázl v očku.

„Nedělej blbosti!“ rozčilil se Volavka. „To není žádná legrace, to je…“

Prudká rána do dveří otřásla chatrnou strážnicí tak, že zadrnčela skla a plamínek v lampě vylekaně poskočil. Závodčí otevřel. Ozvalo se energické zaklení, dveře se rozletěly a do místnosti prudce vpadl rozzuřený důstojník.

Volavka už stál s připaženýma rukama. Závodčí zasalutoval, vykřikl „Pó-zor!“ a snažil se vysoukat hlášení, rty měl bílé jako křída. Jeho smutný, ospalý obličej dostal náhle ubohý, zmatený výraz.

„Vaše Blahorodí, ve stráž…,“ začal, ale Zimmerman podrážděně mávl rukou.

„Proč se zamykáš, mizero!“ vykřikl a naběhlýma šedýma očima přebíhal ze závodčího na Volavku. „Válíte se tu se ženskýma, sebranko?“

„Račte odpustit, Vaše Blahorodí,“ řekl desátník a hlas mu přeskakoval rozčilením. „Vítr… vítr ty dveře… chtěl jsem… jenom háček… aby držely, prosím, Vaše Blahorodí!“

Důstojník se naň upřeně díval, ruce zabořené v kapsách pláště, jako by čekal, až se voják vypovídá, aby pak mohl nanovo vychrlit nadávky. Byl malý, přihrblý, měl dlouhý krk a oteklý, trochu ptačí obličej. Praštil dlaní do stolu a řekl: „Hlášení!“

Závodčí rychle vytahoval z kapsy papír. Důstojník se v tom okamžiku sehnul a nakoukl pod pryčny. Nikoho neviděl, proto se poněkud uspokojil a zeptal se:

„Kde je třetí?“

Závodčímu se sevřelo srdce, ale zatvářil se nenuceně a rychle vysypal:

„Bannikov, Vaše Blahorodí… Právě šel za potřebou…“

„Zavolej ho!“ procedil důstojník unaveným hlasem a prohlížel si zdi. „Zavolej ho!“

Volavka rozčileně přešlapoval z nohy na nohu a vylekaně hleděl na závodčího. Ten smutně vzdychl, odkašlal si a bezmocně polkl slinu. Bylo mu do pláče. Minulo několik úmorných, nekonečných vteřin. Zimmerman podepsal hlášení a řekl:

„Slyšels, co jsem ti povídal?“

„Račte odpustit, Vaše Blahorodí!“ zafňukal desátník. „Odešel, Vaše Blahorodí… Dovolil se, šel pro čaj, prosím… Hned se vrátí, prosím!“

„Darebáku!“ tvrdě a zřetelně pronesl důstojník a zvedl obočí. „Darebáku!“ opakoval, ale už se rozpaloval vzteky a funěl. „Seděl jsi někdy v base?“

„Ne, prosím, Vaše Blahorodí!“ zoufale ze sebe vymáčkl desátník.

„Že je to poprvé, řekneš svému rotnému, aby ti dal pět dní vězení. Rozuměls?“

„Podle rozkazu, Vaše…“

Zimmerman se otočil k vojákům zády, kopnutím otevřel dveře a odešel. Dveře zaklaply, ale desátník ještě chvilku stál na místě a zamračeně hleděl do země.

„Ach, bože, bože!“ povzdechl si a beznadějně rozhodil rukama. „Proč? Jak k tomu přijdu?“

„Já ti to říkal, Petroviči, abys otevřel!“ podlézavě zadrmolil vyjevený Volavka. „Copak jsem lhal? Když mně to z jeho roty…“

„Dej mi pokoj!“ utrhl se desátník a s protáhlým obličejem oždiboval rohy knížky. „Ty že jsi něco říkal? Ty jsi ležel a mlátil jsi hubou!“

Kousek, který chtěl Volavkovi provést, dopadl smutně, a to ho zmátlo a rozezlilo. Před chvilkou se ještě tak těšil, že se napije čaje, ale teď už mu to bylo docela jedno.

„A co, tak si to odsedím!“ rozveselil se náhle. Vzpamatoval se. „Bože, pět dní, to je toho, kvůli tomu si nedám nohu za krk!“

„Včera jsem potkal Lízu,“ poznamenal Volavka, aby převedl hovor na jinou kolej. „Uhnula, mrcha, na dluh nedává!“

„Ále! Pět dní, no,“ pokračoval závodčí v hlasité úvaze. „Pět dní je lepší než deset!“

„Vidíš, jak jsem to uhodnul,“ divil se Volavka a hloupě roztahoval v úsměvu široká ústa. „Jako kdybych to věděl. Já jsem ti měl úplně takovou předtuchu.“

„To máš radost, žes mi to přivolal, co, vráno jedna,“ utrhl se desátník. „Koukej, pán se nese s čajem.“

VI

Bannikov postavil čajník na stůl a vesele se usmál, celý udýchaný a spokojený, že nešel nadarmo. Vyndal také cukr, zabalený v papírku, přistrčil ho k závodčímu a řekl:

„Škoda, že voda není moc horká. Ale já jsem rád, že jsem to vůbec dostal. Musel jsem hospodskýho prosit, už zavíral.“

„Dej nám svátek!“ procedil závodčí a zamračil se. „Zrovna jsme tady měli kvůli tobě takovou nepříjemnost.“

„A proč?“ nechápavě se zeptal Bannikov a těkal očima ze závodčího na Volavku. „Jakoupa nepříjemnost?“

„Jakoupa, jakoupa?“ vyprskl Volavka, rudý vzteky. „Balvane vesnická, kde ses coural, co?“

Byl rozrušen nedávným výstupem a teď při pohledu na Bannikovovy jasné, klidné oči cítil nepřekonatelnou touhu vybouřit své podráždění na zelenáčovi. Volavka byl Bannikovův „nadřízený“, jeho velitel, a proto byl přesvědčen, že má pitné právo na vojáka řvát a nadávat mu.

Bannikovův nechápavý obličej ho rozzuřil ještě víc. Odplivl si a vztekle hulákal dál:

„Troubo! Hovado! Ještě se tu před námi bude nakrucovat!“

„Proč mi nadáváte, pane svobodníku?“ tiše řekl Bannikov. „Já přece nic neudělal…“

„A kde ses potloukal, co? Kvůli tobě půjde tadyhle závodčí bručet.“

„Na pět dní,“ zarmouceně pronesl závodčí a listoval v řádu. „Byl tu dozorčí, ptal se po tobě, tak jsem to schytal za tebe.“

„Já za to nemůžu,“ polohlasně odpověděl Bannikov.

Cítil se hluboce uražen, ale ovládl se, usedl na okraj pryčny a začal si přezouvat boty, protože ho onuce dřely do nohou. Závodčí klidně seděl nad knihou, hýbal rty a občas zvedl oči ke stropu. Lampa čoudila, stoupal z ní tenký pramínek černého kouře a rozplýval se ve vzduchu. V mihotavém narudlém světle vypadaly postavy vojáků i jejich obličeje jak hrubě tesané a nabarvené figury ze dřeva. Na sroubených stěnách šustěli švábi, občas některý sklouzl a spadl. V koutě u otlučených cihlových kamen se kovově leskly pušky. Volavka stál s rukama v kapsách, v hloubi duše nadmíru spokojen s desátníkovou smůlou, a našpulenými rty si pohvizdoval: „Točí se, houpá se modrý balón…“ Pak chytil na zdi švába a utrhl mu vousky. Šváb se chtěl vyprostit, ale Volavka ho odnesl k lampě, hodil ho do cylindru a dlouho se s rozšklebenými ústy díval, jak se hmyz kroutí bolestí. Neměl zatím důvod, aby si znova vyjel na Bannikova. Nudil se. Měl neklidnou, svárlivou povahu, a proto toužil po zmatku, po rozruchu, po nadávkách. Číhal na druhého švába, ale závodčí zvedl hlavu a řekl:

„Zasviníš si ruce a pak budeš sahat na cukr. Nech toho! Napijem se čaje. Když je tady…“

„A kde jsou hrnečky?“ zeptal se Volavka, ačkoli věděl, že stojí na polici v rohu. Ale chtěl, aby je přinesl Bannikov. Ten se ani nepohnul, a ve svobodníkovi se opět zvedla palčivá nenávist k mladému vojáku.

„Tamhle na poličce,“ řekl závodčí, zvedl oči od knihy a zavřel ji.

Volavka chvíli otálel, pak vzal dva hrnky, vypláchl je vodou z čajníku a vychrstl ji na zem. Pak nalil sobě a dozorčímu, vzal kousek cukru, šetrně ukousl a napil se teplé tmavohnědé tekutiny. Čaj se mu zdál hrozně studený, proto vyštěkl:

„Hele, Mařko, tos přinesl ze sklepa nebo co?“

„Opravdu je studený, Bannikove!“ řekl závodčí, když sáhl na čajník.

„Už neměli, desátníku!“ odpověděl Bannikov. „Málem jsem zapomněl koupit cukr.“

Volavka vzal ta slova na sebe a vzplanul. Připadalo mu, jako by mu Bannikov vyčítal, že sice polyká jeho čaj a cukr, ale pořád je nespokojený a nadává. Klepl hrnečkem o stůl a vykřikl:

„Koupil cukr, nádiva! Ty si myslíš, dřeváku, že jednou koupíš cukr a my se ti za to budem klanět? Co nám tu vyčítáš, žes koupil cukr? Hovado jedno! Já ti zejtra zacpu cukrem celou hubu. Já v životě nejed jinej cukr než tvůj, ne?“

Bannikov si natáhl druhou botu a zkoprnělý údivem se několik vteřin díval na rozvztekleného svobodníka. Uplynula ještě chvilinka a Bannikovovým růžovým, bezvousým obličejem se mihl úsměv. Co znamená, to věděl jen Bannikov, ale Volavka si to mírné pousmání vyložil jako pohrdavý soucit a jistotu, že já „jsem v právu“. To už nemohl přenést přes srdce. Přimhouřil oči, kulaté, masité tváře mu křečovitě zacukaly. Postavil hrnek na stůl a přiskočil k Bannikovovi.

Aniž to sám čekal, rozmáchl se náhle rukou a konečky prstů bolestivě udeřil vojáka do tváře. V okamžiku, kdy se rozpřáhl, ani nemínil Bannikova uhodit. Ale když pobledlá tvář s vylekanýma očima ucukla, aby se vyhnula ráně, vzplanula ve Volavkovi palčivá, krutá nenávist proti hladkému růžovému obličeji, a proto zprudka udeřil prsty.

„Hej, Volavko, žádné rvačky!“ přísně ho okřikl desátník. „V kasárnách si dělej co chceš, ale tady ti to trpět nebudu!“

„Podívej se na něho, na syčáka!“ řekl Volavka zastřeným hlasem a chvěl se rozčilením. „Cecek máminej! Já že bych se tě nesměl dotknout? Chcípáku jeden!“

Bannikov vstal a roztřesenými prsty si přejel po tváři. Na obličeji mu naskakovaly červené a bílé skvrny. Chtěl promluvit, ale hrdlo se mu sevřelo jakýmsi neznámým pocitem. Do tmavých očí mu vyhrkly slzy.

„Proč mě bijete, svobodníku?“ řekl. „Proč?“

Z jeho hlasu zazníval smutek i lítost nad sebou samým. Volavka dělal, že pije čaj. Už se styděl, že tak vybuchl, ale nechtěl to dát najevo.

„Proč jste mě uhodil, svobodníku?“ tiše a důrazně opakoval Bannikov. „Proč? Já přece nic neudělal.“

„Co meleš?“ zlostně odpověděl Volavka. „Kdo tě bil? Nikdo tě nebil. Tak drž hubu.“

Rozhostilo se nepříjemné mlčení. V Bannikovovi doutnala zlost a tíseň nad urážkou. Proč to ten Volavka udělal? Přece jim koupil čaj a cukr za své peníze! Náhle vášnivě zatoužil odejít z té strážnice, která se mu tak zprotivila, odejít někam do lesa, ulehnout do trávy a na všechno zapomenout.

Závodčí mlčky srkal čaj, cítil rozpaky a stud za Volavkův čin. Aby přerušil tíživé mlčení, nakroutil si kníry a řekl:

„Představte si, co se stalo v páté rotě. Provianťák šel na trh, koupit kroupy. Nakoupil, přinese je do kuchyně, a když otevřel pytel, leželo tam šest chcíplých myší. Celé hnízdo! Hrůza, ne? Tak to všechno vyhodil, dozorčí dal rozkaz…“

Zašilhal na Bannikovova, ale ten seděl bez hnutí a očima plnýma slz hleděl do jednoho bodu.

„Vykašli se na to, Bannikove!“ řekl desátník a hekl. „Vykašli se na to, vždyť to udělal jen tak z hlouposti.“

Odmlčel se a dodal:

„V eskortě dostali dva vojáci nářez, až z nich krev stříkala… Jednomu utrhli kus ucha.“

„Počkej, závodčí!“ přerušil ho Volavka a chvíli poslouchal. „Tak se mi zdá, že Aljochin píská.“

Venku se opravdu ozývalo krátké, vzteklé pískání. Závodčí se podíval na hodinky, postavil hrnek a řekl:

„Bannikove, střídat! Stejně jsme to zmeškali. Chlap už tam stojí čtvrt hodiny navíc.“

Bannikov vstal, mlčky si přes bílou košili navlékl svinutý šedivý plášť, vzal z kouta pušku a šel… Hned za ním odešel i závodčí a za pár minut se vrátil s Aljochinem. Byl to chlapec poďobaný od neštovic a s ohrnutým nosem.

Když Bannikov přišel na stanoviště, prohlédl závěr pušky, odjistil ji a pomalu obešel prachárnu, aby přezkoumal zámky, plomby a dveře. Když si ověřil, že je všechno v pořádku, přehodil si pušku přes rameno a pomalu začal přecházet sem a tam po úzké pěšince, vyšlapané strážnými. Stále ještě foukal prudký, studený vítr, hvízdal mu do uší, ale Bannikov, rozčilený příhodou na strážnici, nevnímal ani vítr, ani chlad. Podráždění proti Volavkovi v něm pomalu doznívalo, teď už jen smutně přemýšlel o tom, že za tři roky vojančení, které mu ještě zbývají, překousne lecjakou nepříjemnost. V tichu osamělého, dřímajícího náměstí ho pozvolna zmáhal spánek, ale jako vždy zaháněl únavu, přecházel a počítal, kdy asi dostane z domova odpověď na dopis, kde prosil, aby mu poslali plátno na košile a jablka.

Aljochin zatím hodnou chvíli jadrně nadával, když se dověděl, že večeři ještě nepřinesli a v čajníku skoro nic nezbylo. Desátník mu zarmouceně vykládal o návštěvě dozorčího a o své smůle.

„Aby už je všechny čert vzal!“ zaklel Aljochin. „Vojáky honí jako psy, ale dát do strážnice kotlík, to ne. A já chci spát. Ráno moudřejší večera.“

Ulehl na pryčnu, zívl, div si nevyvrátil sanice, pak si strčil pod hlavu svinutý plášť, dokouřil ocumlaný špaček cigarety a za chvíli už pochrupával. Jeho příklad zapůsobil i na desátníka, ale ten se znal a věděl, že spí jako dřevo a že by mohl zaspat střídání, proto neulehl na pryčnu, ale jen tak s hlavou v dlaních se opřel o stůl a podřimoval.

Volavkovi se spát nechtělo. Dlouho zuřivě zíval a přemítal, jak ubít čas. Bannikovova snědá tvář, zarudlá po políčku, se mu bůhvíproč míhala před očima a rozněcovala v něm zlost, vztekal se na sebe i na mladého vojáka a vůbec na celý ten smolařský den. Nejen že musel vzít stráž, ale ještě ke všemu prohrál ráno v kartách rubl šedesát a neměl teď ani vindru. Vyndal z kapsy nůž, škrábal jím po stole a prsty olupoval třísky. Pak plivl na závaží pendlovek, ale netrefil, a tak začal počítat kmity kyvadla. Když napočítal do třiceti, omrzelo ho to, narazil si čepici a vyšel ze strážnice.

V

Nebe se vybralo a v jeho modři se míhala studená záře hvězd. Jako by se v jejich světle rozjasnil prostor nad černými budovami, ale nad zemí se jako dřív prostírala teskná tma, burcující zrak i sluch. Bannikovova košile se matně bělala asi dvacet kroků od strážnice jako nehybný, ospalý bod. Volavka dlouho hleděl tím směrem, ruce v kapsách, a podupával jednou nohou.

„Netykavka!“ řekl si v duchu. „Žere vojnu, náfuka. Já jsem akorát zvědavej na tvůj cukr!“

Ale hned si vzpomněl, že si od Bannikova často vypůjčoval cukr i čaj.

„Měl bych mu trochu nahnat, aby věděl, co je vojna.“

Ta myšlenka mu proběhla hlavou jen jako prázdný pojem, ale pak začal uvažovat, že by opravdu stálo za to nějak si z Bannikova vystřelit. K vědomí převahy mu nestačilo ani to, že je svobodník, ani to, že Bannikova udeřil a vynadal mu. Naopak, pořád měl takový dojem, jako by byl Bannikovovi zavázán a jako by si toho Bannikov byl plně vědom. Musí provést něco takového, aby ten zelenáč viděl, že je na něm závislý, a přiznal to.

„Že bych mu sebral závěr?“ řekl si Volavka. „Když Mařka pěkně poprosí, tak ho vrátím.“

Po té kruté, ale lákavé myšlence ho napadlo něco jiného: tak spořádaného vojáka, jako je Bannikov, těžko překvapí. Ale chtěl se o to pokusit. Doufal, že Bannikov usnul nebo klímá, a tak se rozhodl, že se k němu potichounku připlíží, vyškubne závěr a uteče. V silném hukotu větru se jistě ztratí jeho kroky i každý šelest. Opojen vyhlídkou na příjemné rozptýlení už slyšel, jak se závodčí chechtá, už si představoval, jak bude Bannikov vyjevený, až pozná, že se dopustil přečinu a ztratil uzávěr. Takovéhle kousky se na vojně provádějí často, a Volavkovi už se také jeden podařil.

Vrátil se na strážnici, rychle shodil letní blůzu s výložkami a nechal si tmavou bavlněnou košili, čepici si nevzal, protože byla z bílé plachtoviny, a vyšel ze dveří. Bílá košile strážného se nejasně mihotala na stejném místě. Opatrně, se zatajeným dechem udělal po špičkách několik kroků k prachárně, pak si lehl na břicho a potichu se plížil k rohu budovy, kde stál Bannikov zády k němu, a opíral se o požární sud s vodou. Studená, mokrá tráva šlehla Volavku do obličeje, škrábala ho, píchala do rukou, ale plížil se stále blíž a blíž, už rozeznával postoj strážného, a tak úplně jist úspěchem svého záměru, lezl ještě energičtěji a krátkým, neohrabaným trupem těžce rozhrnoval trávu, která mírně šustila.

Teď už měl k Bannikovovi sotva pět kroků. Za vysokým sudem viděl bílé dýnko čepice a tmavý obrys ramen. Vedle hlavy se lehce chvělo tenké, černé ostří bodáku, právě zleva, z té strany, odkud se Volavka plížil. Usmál se, znehybněl, pak si prohlédl sud a rozvažoval, jestli má lézt pořád zleva až k Bannikovovi nebo zezadu za sudem natáhnout ruku a po hmatu najít závěr.

Strážný si tiše notoval jakousi táhlou píseň a pomalu kýval hlavou ze strany na stranu. Volavka se rozhodl, že se doplíží až před sud, takhle by na pušku nedosáhl. Pomalu se zvedal, nakrčil nohy, ale naráz se jak široký tak dlouhý přimáčkl k zemi. Bannikov se pohnul. Omrzelo ho stát na jednom místě, klížily se mu oči. Zvedl pušku, chvíli podupával, aby zahnal tíživou malátnost, a pak vykročil pomalou, pravidelnou chůzí k Volavkovi.

Svobodník se přilepil k zemi a zavrtal obličej do trávy. Ležel na tři kroky od budovy; v duchu si nadával za vlastní nemotornost a posílal Bannikova do horoucích pekel. A právě ve chvíli, kdy chtěl nepozorovaně uhnout z cesty, zavadil Bannikov nohou o jeho botu, uvědomil si, že narazil na pevné, živé lidské tělo, a vylekaně se zastavil.

Ticho se náhle děsivě a lstivě napjalo, rozdunělo se jim v uších a rozhoupalo jim srdce. V Bannikovově hlavě se jako hejno ryb rozprchly desítky nejrůznějších myšlenek, nejapných a neurčitých. Zachvěl se jako struna, pak napřáhl pušku a opatrně se shýbl, aby si prohlédl trávu, ale polekal se ještě víc, když zahlédl nehnuté obrysy mlčícího člověka. Jako by měl na prsou kámen – Bannikovovi se sevřelo hrdlo a před očima se mu udělaly mžitky.

„Kdo je tu? Vstát!“ zoufale vyjekl nejistým hlasem a křečovitě sevřel pažbu v dlaních. „Hej!“

Neznámý mlčel. Svobodník ležel na zemi a hořel studem. Měl jen nepatrnou naději – snad si Bannikov bude myslet, že se mu něco zdálo, a odejde. Strážný se sklonil ještě níž, usedl na bobek a s údivem poznal Volavku. Leknutí z něho rázem vyprchalo, ale srdce mu dál hlasitě a vyzývavě bušilo. Chvíli stál vzpřímen, cítil jen údiv a hněv.

Volavka ležel bez hnutí a k Bannikovovi se znova navrátil strach. Nevěděl, co dělat, a tak ztratil hlavu docela, přehodil pušku pažbou vzhůru, přiložil ostří bodáku svobodníkovi do týla a smutně zatajil dech.

„Vstaňte, svobodníku!“ řekl pevně. S hrůzou si uvědomil, jakou převahu mu teď dává vojenský řád. „Tak bude to!“

Ale ješitnost a komický obrat žertíku Volavku přinutily, že zůstal na zemi. S nenávistí v srdci zatvrzele ležel dál.

Myšlenka, že mu rozkazuje Bannikov, Mařka, vesnický dřevák, ho uváděla v zuřivost. Stiskl zuby a ztuhl, cítil, jak vztekle a podrážděně mu buší srdce.

„Vstaňte, svobodníku!“ zarputile opakoval Bannikov a ze strachu přimáčkl bodák ještě silněji. Svobodník se zachvěl dotekem studené oceli i teskným pomyšlením, že cítí v týle ostrý a těžký předmět. Ale ještě v něm žila jiskřička naděje, že si to Bannikov kvůli své budoucnosti rozmyslí, že ho přece nebude chtít ponižovat a nakonec raději odejde.

Strážný těžce dýchal a bezděky se usmíval. A proto, že smrtelný nástroj mířil do živého těla, neurčitá dravost, podobná touze přehryznout v zubech prut, zastřela náhle jeho mozek horkou mlhou. Možnost beztrestně zabít odporného člověka, který ho urazil, měla náhle svíravou příchuť radosti a hrůzy. Bannikova se zmocnilo palčivé zemdlení. Proběhla jím trýznivě sladká křeč – zvedl pušku a ztuhlý hrůzou bodl.

Zapraskalo to, jako by se bodák zlomil, špička měkce narazila o zem a zapíchla se. A v onom okamžiku se v Bannikovovi zrodil vztek na bílý, vypasený, vyholený zátylek svobodníkův.

Tělo se zachvělo rychlými křečovitými pohyby. Slabý výkřik se udusil v trávě. Volavka padal do bezedné hlubiny, prohnul ruce a chtěl vyskočit, ale hlava zůstala přibitá k zemi a směšně narážela tváří o zem jako čumák slepého štěněte; její pohyb se přenášel i na pušku v Bannikovových rukou. Voják stiskl pažbu ještě pevněji, přidržoval zmítající se tělo, pak prudce trhl vzhůru – hlava nadskočila a udeřila o zem s lhostejným, tupým zvukem. Ještě jednou sebou škubl Volavkův krk, pak se vytáhl a znehybněl stejně jako ztuhlé, zdřevěnělé tělo.

S vyčkávavým úsměvem a s podivnou prázdnotou v hlavě ohmatal Bannikov lepkavé, teplé ostří bodáku, pak opřel pušku o zeď, vytáhl krabičku sirek, poklekl vedle mrtvého a škrtal. Vítr zhasínal plamínek téměř vzápětí. V žlutých záblescích světla se zjevoval zkrvavený zátylek a bleskurychle mizel při závanu větru. Bannikov odhodil krabičku, pak vstal a začal ji hledat, celé tělo, každý pohyb mu připadaly vláčné a lehké jako v opilosti. Ruce měl studené, třásly se mu. Když nenašel sirky, vzpomněl si na pušku, přehodil si ji přes rameno a chtěl kamsi vykročit, ale zastavil se a řekl:

„A vím já vlastně, kdo to byl? Já to udělal podle předpisu. Já jsem v právu!“

Rozčilení zmizelo, vystřídal je tíživý, smrtelný neklid. Bannikov zvedl k ústům píšťalku a táhle, dlouze, klokotavě zapískal, volal závodčího.

1908

Paluba a podpalubí

(Námořní obrázky)

I

S pomalým, teskným rachotem se zvedaly jeřáby, kolečka uspěchaně klapala, zuřivě rámusily navijáky. Z vrat šedivých skladů se táhl pestrý řetěz nosičů. S bednami a soudky na zádech stoupali po příkrých můstcích, skládali břemena u ohromných čtvercových jícnů podpalubí a znova sbíhali dolů, strakatí jako harlekýni a špinaví jako země. Albánské a anatolské slunce pokrylo jejich obličeje bronzovou osmahlostí, ušetřilo jen zuby a oční bělmo.

„Vega“ končila nakládku. Její pravidelný, jednotvárný život znalo celé město: měsíčně vykonávala dvě plavby, jednu okružní, jednu přímou. Uklizený, umytý parník, zdobený na přídi a na zádi zlatou řezbou, připomínal měšťáckého turistu, obklopeného nakladači, to byly škunery a naftové barkasy. Byl vším – byl to hotel i hostinec, nosič i agent – byl to mrzutý děda, který šlapal po jediném moři.

A nedaleko u rozjařeného a špinavého nábřeží, v prachu a rámusu a halasu práce odpočívali tuláci z Toulonu a z Le Havru, z Londýna a z Newcastlu, z Bombaye a Singapuru. Měli jakousi zvláštní přitažlivost, jako by z jejich špinavých, ztepilých trupů vanul dech oceánů a tlumená hudba vzdálených hlubin. Jako by spali v tom krátkém zajetí, kdy byli připoutáni silnými lany k ocelovým kruhům mol, jako by ve spánku vzpomínali na tajemství nebezpečných putování, na zběsilost tropických bouří, na sopky a útesy, na kvetoucí ostrovy, na celou tu jásavou nádheru tropů – na onen vskutku královský dar, který slunce hodilo k nohám své zbožňované.

Když nad tichou zelenou vodou, zčeřenou chladem, zhasíná růžový opar jitřních mlh, vstávají ospalí námořníci a poklízejí plovoucí hotely. Myjí podlahy, leští měď, natírají odtokový kanál. Ale tou dobou tuláci ještě spí: jsou unaveni a koketérie jim nesluší.

Kolem „Vegy“ se kupily začouzené komíny parníků a pomalu chrlily hustý, lenivý kouř. Z města, které se v prstencovitých kamenných stupních zvedalo po svahu, se nesl hluk kočárů a nezřetelné zvuky – tep života tisícerých lidí.

Přístav se třpytil a zpíval. Obrovitá změť zvuků a barev, nakupených na malé ploše jako kapsa zlata v puklině křemene, vyčerpávala, rozptylovala mysl, křísila pohádky. Ten nepravidelný bleděmodrý záliv se žlutým pobřežím a tisíci loďmi tajil v sobě hrůzné a hlučné okouzlení nad poklady, nashromážděnými za celé věky, nad závratí a opojením, nad smrtí a nad životem.

„Vega“ pohlcovala náklad žravě a bez ustání. Pobíhali tu agenti, mávali svazky žlutých nákladních listů a s pokřikem mizeli ve skladech. Závěsná lana svištivě vyletovala vzhůru, zvedala v dvojité smyčce tunové náklady, řinčely tu řetězy a naviják rachotil. Řetěz se napínal, rozechvíval se váhou kořisti. Kdosi křičel: „Majna! Dolů!“ A náklad se s plavným pohupováním snášel do hlubin podpalubí, kde už naň čekaly desítky rukou. Nakladači sundávali lana a táhli pytle a bedny do vlhkých, tmavých koutů, kde je skládali do výšky těsně nad sebe.

„Chabarda! Pozor!“ volali Turci a utíkali s břemenem na zádech.

„Virra!“ ozývaly se dole ječivé hlasy, tlumené ozvučným podpalubím.

„Rozinky do Anapy, čtyřiadvacet míst!“

„Pivo, dvě stě beden, Novorossijsk!“

„Železo do Tuapse!“

„AB nebo AS? Kruci, kdo to má poznat!“

„Tak rychle! Dělej! Hni sebou!“

„Nepleť se mi pod nohama, kolikrát to mám říkat!“

„Nestrkejte do mne!“

„Chabarda!“

„Říkám vám, abyste nepřekážel!“

„Hledám prvního důstojníka.“

„Zbytečně. Nikoho nepřijímáme.“

„Musím mluvit s prvním důstojníkem.“

„A proč?“

„Nehledám práci. Musím mu něco vyřídit.“

„Tak si stoupněte tamhle stranou.“

„Dobře.“

Námořník na hlídce si poopravil čepici, která se mu smekla do týla, otřel si rukávem zpocený obličej a unaveně se ohlédl na tazatele. Ten si stoupl dál od vchodu do podpalubí a roztržitě se rozhlížel.

Byl to statný muž pomalých pohybů, mírně shrbený, oblečený do kabátu z plachtoviny a do černých námořnických kalhot. Místo vesty měl tričko s širokými modrými pruhy, přepásané červeným látkovým opaskem. Na krátce zastřižených černých vlasech seděla šedivá anglická „žokejka“. Měl typický obličej muže náhody, chlapíka pro všechno – když je třeba, zastane kuchaře nebo plavčíka, v nouzi i posluhu, případně topiče, a leckdy i pasáka, to hlavně v obdobích smrtelné „hladovky“, která je mezi drobným lidem v přímoří tak častá. Nízké čelo, šedé oči, zamračené, ale klidné, opálená pleť, krátký tupý nos, řídké kníry, v pravém uchu malá zlatá náušnice.

Nakládka se pomalu chýlila ke konci – byla to velká zásilka rýže, sto sudů cukru do Sevastopolu a strojní olej do Kerče. Stále rychleji svištělo lano, pokládalo se jako dlouhá smyčka na kamenné molo, rozpálené sluncem, a z komína „Vegy“ se vyvalil hustý kouř – topiči roztápěli kotle. Na palubě se tlačil nevelký hlouček cestujících, přebíhali, ukládali si zavazadla na palubě a v kajutách. Siréna zaječela sípavým hlasem, to bylo první znamení, že loď vypluje.

„Hej, kamaráde!“ řekl námořník. „Tamhle jde první důstojník.“

Po palubě bloumala kostnatá postava žlučovitého obličeje, cupovala si uzounkou bradku a mhouřila oči před sluncem. Mladík se nemotorně protlačil mezi bednami a nejrůznějším haraburdím, hluboce se uklonil, strhl s hlavy žokejku a prosebně zamrkal. Důstojníkovi padla do očí kulatá ostříhaná hlava. Nakrčil nos, jako by chtěl kýchnout, a pomalu procedil:

„Volná místa nejsou.“

„Račte prominout,“ řekl mladík a ohlédl se na přístav. „Prokažte mi laskavost!“

„No?“

„Buďte tak hodný, vezměte mě jako pasažéra. Odpracuji si cestovné.“

„Zadarmo? Hej, nezdržuj to!“ křikl důstojník na topiče, který stál u navijáku. „Ne!“ obrátil se znovu k mladíkovi.

„Nemám jinou možnost, pane důstojníku. Co mám dělat? Tři měsíce se marně takhle…“

„Vždyť lžeš!“ přerušil ho důstojník a nasál kouř z cigarety. „Jsi flákač, co?“

„Ne, já nejsem flákač,“ klidně namítl mladík. „Jsem námořník.“

„Kam jedeš?“

„Do Kerče.“

„Proč?“

„Na návštěvu, za matkou a sestrou.“

„To je náramně oblažíš. Ne, nejde to.“

„Budu pracovat.“

„Ále, kašlu na tvou práci. Řekni si v kanceláři.“

„Tři místa do Batumi! Hej, opatrně! Nepřeklop to!“

Mladík se ohlédl. Nakladač předal žlutý nákladní list kormidelníkovi; byl to mládeneček, který seděl na převráceném sudu jako na koni.

„Co je?“ zeptal se žlučovitý důstojník.

„Sklo! Nádobíčko!“ radostně ohlásil kormidelník a rozesmál se. Bylo mu třiadvacet let. Ale hned se z neznámého důvodu zamračil a pánovitě zvolal: „Hej, vy žvanilové! Pohyb, pohyb!“

Mladík napínal zrak i sluch. Jeho obličej rázem zpozorněl. Za obrubníkem se pomalu vynořily tři velké bedny, vyjely po prkenné záhražce a zastavily se nad palubním otvorem.

Oči neznámého znovu zlhostejněly a obličej mu posmutněl. Zdálo se, že ho velmi rmoutí důstojníkova neoblomnost. Přešlápl z nohy na nohu, přiblížil se k otvoru do podpalubí a zastřeným, prosebným hlasem opakoval:

„Buďte tak laskav! Nemám ani kopejku…“

„Dej pokoj!“ Důstojník rozmrzele škubl rameny. „Takových jako ty se tady potlouká! To bych vás rovnou mohl vozit místo zátěže. Nejde to, řekl jsem to jasně, ne?“ Náklad se plavně nesl vzduchem, občas sebou škubl a zakolébal se. Mladík rychle omrkl bedny, pevně ovázané lanem.

„Majna! Dolů!“ zařval Turek.

Zarachotil řetěz a bedny se prudce snesly dolů, ještě na vteřinu se zabělaly v tmavém otvoru. Za okamžik se z hlubiny ozvalo ťuknutí, rozkomíhaný řetěz vyletěl vzhůru, na háku se houpalo lano.

„Ou-ha!“ řekl mladík a nakoukl do podpalubí. „To je malér!“

„Co meleš!“ dopálil se důstojník. „Jdi pryč!“

„Spadla mi tam čepice,“ rozpačitě řekl prosebník a nahnul se ještě víc. „Jak se mi to mohlo…“

„Ty jsi tele!“ zvesela křikl rozjařený kormidelník a oči se mu smály. „Kam jsi koukal?“

Žlučovitý důstojník si odplivl a poodešel stranou. Ten flákač a pobuda, přístavní parazit, žijící ze dne na den, mu byl z duše protivný. Nesnášel tuláky, kteří jezdí z přístavu do přístavu, opilce s pochybnou reputací, lidi, kteří na lodi nevydrží déle než měsíc. A měl dost svých trápení. Co ho obtěžuje s takovou hloupostí.

„Musím tam!“ řekl ostříhaný mladík a přistoupil ke schůdkům. Provázel ho vyčkávavý úsměv kormidelníkův.

„Čepice ztratil!“ křikl s vyceněnými zuby Turek a mrkal na ostatní. „Kluk dobře, čepice špatně!“

„Hej!“ ozvalo se z podpalubí. „Čí je to čepice? Hej!“

Mladík stoupl na příkré schůdky, pomalu se spouštěl dolů, a nemotorně se přitom rozháněl rukama. Dole už na něho čekali. Drobný, mrštný námořník roztáhl nešťastnou čepici v prstech a podával ji majiteli. Nakladači nevlídně přihlíželi.

„Mám tu čest vám nabídnout čepičku,“ řekl námořník. „Aby vám neráčila nastydnout přemoudrá hlavinka.“

Jakýsi zaprášený chlap zabručel z tmavého kouta:

„Moh’ si na tu svou parádičku počkat nahoře!“

Mladík si mlčky narazil čepici. Skoro celé podpalubí bylo zaplněno nákladem, jen uprostřed, těsně pod otvorem, zůstal nevelký prázdný čtverec. Bylo tu chladno, lehce tu zavánělo vlhkem, myšinou a sušeným ovocem. Bedny s nádobím ležely na pevných plochých pytlích, každá zvlášť.

„Tak hybaj, vira, vira nahoru, kamaráde!“ řekl námořník. „Neračte tady zapomenout palici!“

Mladík zvedl nohu na schůdek a zeptal se:

„Máte hodně nákladu?“

„Čtrnáct tisíc lisovaných čertů,“ zachmuřeně pronesl námořník. „To není moc, ne? Takových třicet míst ještě máme volných.“

„Tak tak,“ řekl mladík. „Sbohem.“

„Hledáte zaměstnání?“

„Ne, rád bych se svez.“

„Aha! Sakra, dejte tam pozor!“ vykřikl najednou námořník.

Odmítnutý pasažér vylezl na palubu a s veselou tváří se vracel domů. Na bednách nic neleželo, to bylo jediné, co potřeboval vědět. Na žádnou plavbu se nechystal.

II

„Z tebe jakživo nic nebude, Siňavskij. To ti říkám na rovinu, kamaráde! A já se v lidech vyznám.“

„No no, to jsou věci,“ smutně zamumlal chlapec a nenávistně zašilhal po námořníkově přívětivém, ale prohnaném obličeji. „Copak já za to můžu, že se ti chce spát? Ty bereš plat, a já musím za stravu navalit devět rublů! To ti teda mockrát děkuju!“

Tři další seděli zachmuření, vyčkávali a tvářili se, jako by si vedl Siňavskij krajně nespravedlivě. V rozích kajuty pro mužstvo stály úzké pryčny, podobné bednám; neslo se odtud těžké chrápání spících námořníků. Lampa, pověšená nad stolem, se otřásala v rytmu lodního šroubu a rozkmitávala obludné stíny bdících mužů.

„Martyne,“ pokračoval námořník tichým, dotčeným hlasem. „Martyne, podívej se na něho, koukni se na toho námořníka z potopenýho korábu, na tu mořskou zrůdu, na toho oděskýho chmatáka…“

„Buď tak laskav, Birkine, nenadávej!“ zvolal Siňavskij.

„Nebo to napíšu mamince a tatínkovi!“ podotkl čiperný Burak a popotáhl poďobaným nosem. „Tobě ale jede huba!“

„Poslouchej, Siňavskij,“ přátelským tónem uklidňoval Birkin chlapce, „já ti něco řeknu! Jsi zelenáč, nevíš, jak to na moři chodí, zkrátka a dobře, víš co jsi? Námořnickej omyl. Mezi kamarádama se tohle nedělá! Ubyde tě nebo co? Hodinku tam odkroutíš a pak můžeš chrnět celej den. Na mou duši! Přísahám! A jestli ti to nestačí, tak si vemu zejtra službu za tebe a jsme si kvit! Co se hned vztekáš! Já jsem vždycky pro spravedlivost. Jak se lodník probudí, tak jdu k němu a řeknu: Alexejiči, nech Siňavskýho spát! Povídám ti, že budeš chrnět až do Anapy, nebo se nejmenuju Birkin!“

„Vždyť lžeš až hanba, Birkine!“ smutně protáhl Siňavskij. „To bych byl korunovanej blázen, kdybych ti věřil.“

„Kdo že lže, já?“ Birkin vznešeně vstal a zahalil se do kostkovaného nepromokavého pláště.

„Ať puknu, ať oslepnu, ať se propadnu, ať se můj dědeček… Pitomče! Co bych z toho měl, ty nádhero Černomoří, abych tě balamutil?! To teda račte prominout, milostpane! A mimo to, velevážený,“ Birkin přimhouřil oči a mlaskl, „až přijedeme do Batumi, vezmu tě ke Gruzínkám, zajdeme si do čajovny, ochutnáme čichir, nacucáme se jak houby. Tak co, Siňavskij? Jen syp nahoru!“

Chlapec ospale zívl, mrzutě si navlékl kalhoty a v duchu proklel Birkina i s příbuznými do desátého kolena. Ten malátný spánek vysíleného těla byl tak sladký, a na palubě byla taková lezavá zima. Ať Birkin lže nebo ne, stejně se ho nezbaví, ještě mu provede nějakou lumpárnu. Po těch úvahách došel k rozhodnutí, že za Birkina tu službu vezme, a tak vstal, ale bylo mu do pláče – vzpomněl si na klidný a blažený život doma. Buď – anebo: buď Jules Verne strašně lže, nebo se Siňavskij ještě dostatečně neotužil pro všechna kouzla života na moři. Paluba? Brrrr…

Birkin se uklidnil, svlékl nepromokavý plášť a praštil sebou na lavici proti Martynovi. Obličej mu zářil chlapeckou blažeností a hlubokým opovržením k učni, kterého napálil, ale aspoň ze slušnosti se musel tvářit, že činí jen a jen spravedlnosti zadost.

„Sedni si ke strojovně, Siňavskij, tam není taková zima,“ zamručel starostlivě, z konvice vychrstl do emailového hrníčku čaj a rychle polykal kalnou bryndu. „Vem si můj pršák, slyšíš?“

Siňavskij mlčky přecházel vedle své pryčny, nabíral cigarety, oblékal si blůzu a vůbec se bezděčně snažil zdržet co nejdéle v teplé místnosti.

„Začal foukat vítr,“ poznamenal Burak. „Nebude mlha.“

„Jakejpak vítr, vánek!“ Martyn si důstojně uhladil vousy a zašilhal po chlapci. „Hni sebou, Siňavskij, jestli si důstojník všimne, že tam není hlídka, tak to Birkin schytá!“

„Kašlu na to!“ utrhl se Siňavskij a klidně si zapínal nepromokavý plášť. „Má starost to není. Tak hodinu, Birkine?“

„Hodinku, slabou hodinku, srdíčko!“ úslužně a lstivě zadrmolil Birkin. „Tak jdi, děťátko, jdi, spánembohem! Já bych šel hned, Siňavskij, hned bych šel, ale strašně mě loupe v zádech, jsem jako mátoha, člověče!“

„Čert aby vás vzal! Všechny!“ vztekle vykřikl učeň a vylezl z kajuty do vlhké, sychravé tmy.

Po jeho odchodu se čtvrtý námořník, snědý, mlčelivý chlap, dlouze zadíval na Birkina, pak se pousmál a podrbal se v týle. Birkin se zamračil, odvrátil se a klouby prstů zabubnoval do stolu. Zachmuřil obočí, přemýšlel, ale dlouho to netrvalo.

„Martyne,“ řekl a zívl. „Ty máš hlídku ráno?“

„Jo. Ve čtyři. Co tě to napadlo, prosím tě? Takovýho moulu. Ten tam zaručeně bude chrápat. Svalí se vedle ňákýho pasažéra a bude spát jako dřevo.“

„Do toho mi nic není. Jo, takovej je život,“ řekl a samolibě se rozesmál. „To se musí umět!“

„Jakejpak život, prosím tě?“ ozval se Burak. „Jsi na tom zrovna tak jako my. Ve čtvrtek prachy na dlaň, v Oděse ženskou do postele, no. Jestlipak ti ušije krejčí včas ten kabát? Ty jsi ale hovado, patnáct rublů dá za kus hadru.“

„To je toho!“ Birkin pohrdavě přimhouřil oči. „Byly snad tvoje? Ale ta fazónka, páne! Až to střihnu po korze, tak mi budou holky salutovat! No a v pádu smrtelný hladovky se taky nezblázním. Pět rublů dostanu… Za pět rublů ho střelím vždycky!“

Věčná a neuhasitelná závist ke každému absolventu námořní školy byla Birkinovou slabostí a poháněla ho jako bič. Nezáviděl jim, že z nich budou kormidelníci, první důstojníci nebo i kapitáni, když jim bude štěstí přát, ale strašně jim záviděl krásnou uniformu, kabát se zlatými kotvami a s parádními knoflíky. O jeho plat se podělili hospodští a krejčí. Krejčí mu šili švihácké kalhoty, vesty zdobené knoflíky s kotvami, a to, co zbylo po zaplacení všech těch luxusních věcí, propil pak ve společnosti přístavních flinků – vždycky s rámusem, skandály, rvačkami, a leckdy skončil i v base.

„Teda, chlapci, řeknu vám, že jsem už kolikrát šel ke dnu. Já vydržel takový hladovky, že kdyby se vám o tom jenom zdálo, tak se probudíte zpocený hrůzou. Ale ani knoflík jsem jakživ neprodal, to bych byl radši chcípnul. Naopak. Já byl vždycky jak ze žurnálu, boty nablejskaný, vlasy na admirála, jinak jsem nedal ránu. A žádnej neměl potuchu, že už třeba třetí den suším hubu.“

„Dělal jsi?“ optal se Skuba.

„Dělal!“ ušklíbl se Burak. „Zrovna tak jako ty. Když v Oděse kotvily parníky, kde jsem měl známý, tak jsem si vejskal. To jsem si žil jak baron, já mám známejch jak psů. Snídal jsem na ‚Olegu‘, svačil na ‚Svítání‘, krk jsem si propláchnul na ‚Kráteru‘, večeřel jsem na ‚Axiňje‘ a spal jsem třeba na ‚Granvillu‘. Ale nedávno vezla ‚Axiňja‘ krytinu a v ústí dostala zabrat, tak je z toho kapánek nakřivo.“ Burak si frajersky odplivl a pohrdavě se rozhlédl po kamarádech. Jeho levé oko vyjadřovalo hlubokou úctu k vrozenému nadání žít jako ptactvo nebeské, pravé se úplně zavřelo nadšením a otevřelo se teprve tehdy, když Skuba poznamenal:

„Stejně jsi trouba.“

„A proč?“ mírumilovně se otázal apoštol smrtelných hladovek. „To bych rád věděl, jak se tak ubohej nápadeček moh vylíhnout v tvý šišatý hlavičce?“

„To je docela jednoduchý. Jsi hloupej chlap.“

„A ty jsi chytrej?“

„To jsem, a náramně, protože mám zrovna chuť si něčeho líznout.“

„Pche! To jsi teda pěknej moula! Takovejch chytrejch já mám doma plnou půdu!“

„Co byste si ráčil přát? Pivo nebo víno?“ výsměšně se zeptal Martyn. „Račte si posloužit, tady je konvice.“

„Momentíček, prosím!“ Skuba si odkašlal. „Velevážený pane Martynove, neračte se obtěžovat. Teď se mluví vážně. Je tu sichrovka.“

„Má pravdu!“ polohlasně dotvrdil Birkin.

„Deset sudů cheresu do Novoros…“

„Psst…,“ zasyčel Martyn, olízl se a zašilhal na lodníkovu kajutu. „Co křičíš? Lidí spí a ty tady řveš!“

Ještě jednou se podíval na pootevřené dveře kajuty, pak se opřel bradou o stůl, vystrčil vousy, a blýskaje pichlavýma sedláckýma očima, pronikavě zasyčel:

„Sebral rourku. Všimnul jsem si, že ji ten starej kořen vytáhl za ikonou, a když šel spát, tak ji strčil do kapsy.“

Tři těžké vzdechy rozechvěly vzduch: byly výrazné a jednomyslné. Měděná rourka, určená výhradně k nasávání vína ze sudů, to byl vrchol možností, spiklenci vlastnili pouze nebozez, který se sice hodil k navrtání sudu, ale jinak nebyl k ničemu.

Tíživé mlčení netrvalo dlouho. Birkin vstal, pokrčil rameny, vzal do úst cíp stuhy z čapky, chvíli ji cucal, pak ji vyplivl, natáhl ruku, palcem ukázal na kajutu a zašeptal:

„Má lodník kalhoty?“

„Ne,“ vážně odpověděl Burak. „Chodí v sukni…“

„Nežvaň pořád,“ vyčítavě ho přerušil Birkin.

„Svlíknul je, nebo ne?“

„Ohó!“ vyhekl Martyn. „Copak…“

Birkin po špičkách proklouzl do kajuty, přikradl se k lodníkovu lůžku a z kalhot, pověšených na hřebíku, klidně vytáhl rourku. Když se vrátil, spatřil tři obličeje, rudé potlačovaným smíchem, a významně zamručel.

Martyn se rozzářil, hořel netrpělivostí. Skuba se střídavě díval na něho a na Birkina a pobrukoval si otřepanou písničku:

Pěkně ten pánbů stvořil svět,
lidí je na něm jako kvítí,
však sotva můžem chválu pět.
Vždyť moře vůbec není k pití!

„Tak co, Martyne?“ zeptal se Birkin.

V tónu, jakým ta slova pronesl, byla obsažena spousta otázek: pít, nebo nepít, půjdou všichni naráz, nebo po jednom, nebo naberou do konvice a přinesou víno do kajuty? Ale Martynova sobecká povaha to všechno vmžiku rozhodla. Vstal, narazil si čepici, mlčky vzal Birkinovi rourku z ruky a zašeptal:

„Přece nebudem lakotit nebo pospíchat? Já věděl, kde rourka je, tak půjdu nejdřív, ne? A ostatní potom po řadě.“

„Vem s sebou Buraka,“ navrhl Skuba. „Já vím, co umíš. Když tě nikdo neodtáhne od sudu za nohy, tak budeš cucat celou dobu až do přístavu. Dobře ho hlídej, Buraku, nebo spolkne i obruče.“

Poslední slova zaslechl Martyn v okamžiku, kdy jeho paty mizely v otvoru z podpalubí. Burak chvíli počkal, pak vyskočil také. V kajutě nastalo úplné ticho. Spáči chrápali, funěli, ale žádný se ani nepohnul.

III

Když Birkin se Skubou osaměli mezi spáči, pleskli se po ramenou a zašklebili se. Věc se dařila. Ticho a šero bylo příznivé jejich záměru. Birkin obezřetně šmátral rukou v rohu podpalubí, pak postoupil dál, až nahmatal kov – byl to těžký visací zámek, spojující dvě půle železného příklopu do skladních prostorů v podpalubí. Skuba stál vzadu, rozčileně naslouchal a co chvíli sebou škubl – to, co prováděli, nebyl žert. Birkinovi dlouho trvalo, než opatrně zasunul klíč. Konečně pero cvaklo a petlice povolila. Námořník rychle odhrnul plachtovinu a vytáhl jeden dřevěný poklop, nejbližší od kraje. Skuba přidržel plachtovinu a popadl ho. Rozčilením ho polilo horko, hluboce, namáhavě dýchal a v duchu litoval, že nemá vodku nebo líh, to jsou ty pravé nápoje, které zahánějí strach.

„Lampu,“ řekl Birkin.

„Tady je.“

„Hned za mnou zavři, ať nejsou stopy, a upaluj do kajuty, rovnou na pryčnu, jasný? Dělej, že spíš. Nebudu se s tím piplat, počkej deset minut a otevři, budu čekat.“

Shýbl se, promáčkl se úzkým otvorem, rukama se přidržel podlahy a nohou hledal schůdky. Skuba se naklonil a zaslechl, jak Birkin sestupuje potmě dolů. Rychle vrátil prkno na místo, zakryl je plachtovinou, nastavil petlici, jak byla, ale nezamykal, pak s úlevou vydechl a po špičkách se odplížil do kajuty. Chvilku postál, naslouchal chrápání spících kamarádů, pak zalezl na svou pryčnu a přetáhl si přikrývku až k uším. Byl sice rozčilen, ale věřil, že všechno určitě dobře dopadne.

Dokonalé ticho, naprostá osamělost a pevně zavřený příklop nad hlavou uvedly Birkina do znamenité nálady. S jistotou sestupoval po schůdcích a za chvíli už cítil pod nohama tvrdé pytle. Zastavil se a trochu se vydýchal. Pak si vzpomněl, že si musí pospíšit, zavrtěl tedy lucernou a sáhl do kapsy pro sirky. V kalhotách nebyly. Postavil lucernu k noze, strčil ruku do záňadří a náhle začal s neuvěřitelnou rychlostí horečně šmátrat po těle, obracel kapsy na ruby, popleskával se po čepici, na prsou, dokonce i po botách. Zřejmě je ztratil nebo na ně v tom spěchu prostě zapomněl. Bylo mu do pláče. Stál bez hnutí, celý vyjevený, v hlavě příval zoufalých a smutných myšlenek, široce otvíral oči do tmy a hloupě opakoval:

„Ach, ach, ach! Bože, bože, bože!“

Pochmurné ticho se mu bezhlase vysmívalo. Ze zatuchlého, vlhkého vzduchu se mu točila hlava. Znova začal hledat sirky, vytřásal i podšívku. Někdy se sirka propadne dírou v kapse. Ale neměl nic. Zmáhal ho nervózní smích a teskná bojácnost. Když se trochu vzpamatoval, uvědomil si, že bude lepší, když se bude pohybovat, musí přece něco podniknout. Hledat nazdařbůh, jen po hmatu? A proč ne? Podpalubí je naložené skoro až ke stropu, může lézt docela klidně. Bedny s obleky, cíl jeho snažení, jsou veliké, ty nahmatá. A stojí až v rohu u zadní stěny, celkem devět kusů. Sice se mu potmě bude špatně hledat, ve spěchu třeba nabere hromadu vest a žádné kalhoty. A jak bedny znova zatluče? Kdyby měl s sebou světlo, našel by pár rohoží, zacpal by prázdné místo a víko by přitloukl hřebíky.

Ale jiné východisko nebylo. Vynaložili příliš mnoho důvtipu a námahy, riskovali příliš mnoho, než aby se mohl vrátit s prázdnou. Zarmouceně, pln pochybností se vydal kupředu nejistým krokem a s rukama napřaženýma jako slepec. Klopýtal o pytle s moukou, občas musel dokonce lézt po čtyřech, aby se přehoupl přes nějakou nečekanou překážku, jako byly hromady bavlny nebo předměty zabalené v rohožích. Instinktivně se pohyboval bez nejmenšího šramotu, ticho a přítmí ho skličovalo. Podpalubí, kde se v denním světle tak dobře orientoval, mu teď připadalo jako nekonečná obrovitá propast, zavalená zbožím.

Zakrátko zavadil prsty o drsné dřevěné bedny. Očekával to: na tomto místě sahal náklad až k palubě a byl rozložen po celé šíři parníku, od jednoho žebroví k protějšímu. Musel rozebrat bedny, aby prolezl dál do prázdného prostoru. Ohmatal rohy jedné bedny, byla těžká, ale malá, odstrčil ji, chvíli poslouchal, jak se tichounce sune, nahmatal druhou, odstrčil ji a právě se chystal odstrčit třetí, to byla poslední, která mu stála v cestě, když mu náhle bleskla hlavou myšlenka, po níž mu ruce klesly. Třetí bednu viděl.

Její obrysy se sice rýsovaly ve tmě velmi neurčitě, rozplývaly se, unikaly námořníkovu zbystřenému zraku, ale přece jen tu bylo jasněji. Podpalubí zahalovalo stejnoměrné pološero, za Birkinovými zády se odstiňovaly tmavé hromady nákladu a úplně vzadu pak byla tmoucí tma. Nebyl s to nalézt nějaké vysvětlení, roztřásl se náhlým úlekem, a když vykoukl kupředu – natáhl hlavu jako kachna v rákosí – zkoprněl: sotva na pět sáhů před ním seděl na soudku jakýsi muž, v obličeji měl pozorný, napjatý výraz, byl bledý, ale klidný. Vedle něho stála na rohu velké bedny svíčka, pomrkávala a prskala.

Birkin ztratil rovnováhu, padl na bok, udeřil se o bednu do hlavy, vyskočil a vrhl se nazpět, zaplétal se mezi pytle, padal, znovu vyskakoval, obličej zkřivený, měl chuť se naplno rozeřvat. Propukla v něm divoká hrůza – v děsivém strachu se hloupě rozháněl rukama. Tmavé hromady mu připadaly jako příšerní pavouci s chapadly. Dusil se. Zdálo se mu, že schůdky před ním unikají stále dál a dál, srdce nalité k prasknutí mu bláznivě bušilo. Těsně u schůdků padl znova, bolestivě se přitom udeřil o pytel do tváře a v té chvíli cítil, že umírá: neviditelná ruka ho pevně uchopila za krk. Měl dojem, že ho tíží metrákové závaží. Slabě vykřikl, z očí mu vyhrkly slzy. A kdosi mu tlumeným vzteklým hlasem srozumitelně šeptal do ucha:

„Vylezu za tebou, strašpytle! A jestli nechceš na galeje, tak drž jazyk za zuby. Rozumíš?“

V Birkinově vyšinutém vědomí burácela ta slova jako uragán. Napůl zadušen moučným prachem hystericky vyjekl:

„Já všechno… já nic… Smilujte se! Ježíši Kriste! Proboha všemohoucího!“

„Lez nahoru! Dej pokoj, ty babo! Tak lez, lez, prosím tě!“

Birkinovi se zvedal žaludek. Byl úplně ohromen, ztratil pocit vlastního těla a vůbec nepřemýšlel o tom, jestli bude příklop otevřen nebo ne. Skuba stál nahoře a třásl se rozčilením a netrpělivostí.

„Mlč!“ zasípěl Birkin a zapotácel se slabostí. „Mlč! Proboha, mlč! Mlč!“

Skuba zvedl ruku, aby zavřel poklop, ale škubl sebou, z podpalubí vylézal jiný Birkin. V rozpacích ustoupil o krok. Na palubu vkročil muž, mihl se jako stín a tiše zmizel v mlze.

„Birkine!“ řekl Skuba. „Co se stalo?“

„Mlč! Mlč, proboha!“ Birkin se zachvíval pláčem. „Má hlava, ach, má hlava!“

Zamířil do kajuty – motal se jako opilý. Vyděšený Skuba třesoucími se prsty zavíral sklad. Zmocnil se ho tíživý nepokoj – úplně ztratil rozvahu.

IV

Sychravá noční mlha vyhnala ze Siňavského poslední zbytky ospalosti. Vystřídalo je mrazení a pomstychtivá nenávist k dvounohému tvoru, zvanému „člověk“. Těžká, studená tma mu klížila oči a protivnými vlhkými doteky útočila na jeho tělo, zahřáté postelí. Ve vzduchu se vznášely dvě skvrny, červená a žlutá – byly to lucerny na hlavním stěžni a na kormidelně.

Natáhl ruce dopředu, aby neklopýtl, a opatrně se sunul kolem středního stěžně a záchodů ke strojovně, odkud se nesl tlumený, udýchaný hukot pístů a ztrácel se v tichu. Po dvou krocích zakopl o provaz, natažený křížem přes palubu, a svalil se na jakousi živou, huňatou, pevnou a teplou hmotu. Pomalu se zvedal a proklínal všechny dobytkáře na světě, zatím co vyděšené ovce ho zdravily žalostným bekotem, strkaly se a poskakovaly. Překročil provaz a s rukama napřaženýma se krok za krokem pohyboval po volné palubě na pravém boku, měl jisté obavy o svá žebra.

Ruce mu sice pomáhaly, ale nohy nejsou ruce, a tak ještě dvakrát přeletěl přes jakési bedýnky – ve tmě vypadaly nějak nehmotně a nepřátelsky. Když se vzpamatoval z nepříjemných nárazů, šlápl zas na něco, ale tentokrát se skrytou škodolibostí – byl to nějaký pasažér z podpalubí, který se uvelebil vedle kuchyně. Rámus a zlostná hrdelní řeč ho přesvědčily, že na palubě nejsou jen ovce. Ze strachu, aby mu nějaká nepřiletěla, proklouzl hbitě ke strojovně a přehoupl se nad čtvercovým otvorem v litinovém plátu. S úlevou vdechl prohřátý vzduch.

Vnitřek strojovny vypadal jako dokonalý protiklad mlhavé, nepřívětivé noci na moři. Hluboko dole pod třemi obrovitými ocelovými válci, které se leskly jako nalakované, mezi spletí železných mříží a visutých žebříků, které členily strojovnu na patra, plápolal rudý plamen v topeništích, a v prudké záři uhlí rozžhaveného doběla se jako pekelní hříšníci pohybovali malí, umounění topiči. Všechno bylo ozářeno ostrým elektrickým světlem, které bodalo do očí. Ve válcích plavně a lehce běhaly nahoru a dolů ohromné písty a jejich naleštěný povrch při každém pohybu rytmicky hvízdal. Za zádí, ukryt vodou a tmou, tlumeně vrčel lodní šroub. Bylo tu cítit petrolej a olej a Siňavskému připadalo, že strojovna je nejútulnější kout na světě, plném smutku a tmy.

Napůl ležel v okně, ruce zastrčil hluboko do rukávů a hrdinsky odrážel útoky spánku, který se pokoušel vzít ztečí slabé tělo mořeplavce z Penzy, jež čítalo šestnáct let a čtyři měsíce. Vědomí mu říkalo, že na hlídce spát nesmí, co kdyby zapískal první důstojník nebo se najednou objevil kapitán. Ale totéž vědomí docela záludně, nepozorovaně, ba docela bezděky začalo povlovně nabývat onoho blaženého, fantastického přísvitu, kdy se hluk zdá být hudbou a kdy nás děje přenášejí na tisícikilometrové vzdálenosti až do zapadlého městečka, kde jsme doma, kde není Černé moře a vzteklý lodník a kde je uzounká, bahnitá říčka, ubohoučká promenáda a dvě sestřenice, jedna černá a jedna přizrzlá. Siňavskij kráčí alejí a má na sobě úžasnou uniformu, která to okresní hnízdo uvádí do vytržení: bílé kalhoty, bílou blůzu s modrým límcem, modře pruhované tričko a na hlavě švihácky posazenou čepici, na níž se skví jméno „Vega“. Vítr si pohrává s černými stuhami, které ho koketně laskají na krku, a tisícihlavý zástup naň vyjeveně zírá a ukazuje prstem.

„Námořník!“

„Podívejte, námořník!“

„Tamhle jde námořník!“

„Jé, heleďte, námořník!“

Sestřenice jsou omráčeny a gymnasisté v ošoupaných kalhotách dostanou kvinde. Pak se odehrává něco nepochopitelného, to, co je možné jen ve snu, obrazy se divoce proplétají, střídá se tma a světlo, hrůza a radost…

Strašlivá rána do hlavy, která by méně pevnou lebku hravě rozlouskla, vrátila Siňavského k oknu strojovny na parníku „Vega“. Otřásl se, zaklel a pak zasténal. Lodník se naň jízlivě díval a mnul si naražené prsty. Siňavskému trnula hlava, před očima mu vyskakovaly zlaté hvězdičky.

„Siňavskij! Na hlídce se nespí!“ zasyčel lodník. „Doma si dělejte, co chcete, ale tady jste na moři!“

„Co… co mě bijete?“ zafňukal Siňavskij. Rty se mu třásly, z očí mu vyhrkly slzy. „Co si to dovolujete?“ vzlykal a třásl se zimou a bezmocným, bojácným vztekem. „Co? Jak se opovažujete?! Já vám ukážu! Já…“

Lodník se tvářil nadmíru spokojeně. Nenáviděl učně. Přemohl se a zachmuřil obočí, těkavé, hustě zarostlé oči se mu zaleskly a znehybněly.

„No, no!“ poznamenal a zíval. „Teď brečíte, a já do vás trošku strčil. Ano! Jak to, copak na hlídce se smí spát? Jen táhni, stěžuj si!“ zařval náhle a do obličeje se mu nahrnula krev. „Jen jdi, moulo! Jdi, žaluj!“

„Taky že půjdu!“ zaječel Siňavskij. Teď už nepřemáhal pláč a rozmazával si slzy po celém obličeji. „Co si o sobě myslíte? Zaplatíte pokutu, darebáku! Nádivo jeden!“

„Pchá!“ mírně pronesl lodník a zmizel ve tmě.

Siňavskij vztekle dupl, pak se odpotácel k lavičce. Cloumala jím zuřivost. To už bylo po druhé! Po prvé dostal „nálož“ za to, že položil na stůl čepici. Copak to je nějaký zločin? Nevzdělanci, troubové, chamraď vesnická pověrčivá! Dřepnout na stůl, to můžou, ale položit si tam čepici, to ne? Ještě dobře, že o tom sestřenice nevědí. Zatracený život! Od rána se mu pošklebujou, schovávají mu kalhoty, do hrnku mu nasypou čtvrt kila cukru nebo sůl… Musí uklízet záchody, v každém přístavu čučí na hlídce u můstku, a za to všechno musel zaplatit devět rublů! Už toho má až po krk! Teď řve. No a? To přece nejde, aby ho takhle mlátil jen tak pro nic za nic!

Dokonale otráven drsným námořnickým životem, který je zpovzdálí tak vábivý a zblízka tak nesnesitelný, udělal pár kroků k zadní části paluby – stále ještě nadával a popotahoval. Má si stěžovat prvnímu důstojníkovi? To je nebezpečné, ten drží nad lodníkem ruku, radši se podívá, jestli je kapitán vzhůru. Ať mu řekne, jestli ho lodník smí bít nebo ne. Pomalu se proplétal mezi nejrůznějšími předměty, které zaplňovaly palubu, když narazil na něco studeného, oblého a velkého. Natáhl ruce a nahmatal otvor – byl to sud. Vtom se ozvalo nemohoucí chichotání, provázené tlumeným žbluňkáním. Siňavskij napjal sluch a znehybněl.

Tiché zvuky se opakovaly. Bylo slyšet, jak někdo šmátrá ve tmě, řehoní se a těžce funí.

„Chichichi!“ huhňal Burak, který seděl na podlaze mezi sudem a obrubníkem. „Já jsem dobrej chlap, kamaráde, ale život mám hroznej, pod psa, kamaráde, mizernej, mizernej! Kam se na mě hrabeš, to je jasný… Tady máš rourku, tady je ta děvka zlatá… Já ti řeknu, to je vínečko, jedna báseň!“

Jeho společník nepronesl ani slovo, hlasitě škytnul a zas byl zticha.

„Ne – nemůžeš? Už nemůžeš?“ pokračoval Burak. „Už jste unavenej? Tahle značka vám podrazila nožičky? Martyne, kluku miliónová, kde jsi?“

„Drobátko mlíč-mlíčka!“ toužebným hlasem zadrmolil Martyn a šmátral kolem sebe. „Byla tady ovečka, člověče. Chtěl jsem si ji podojit a utekla mi… kamaráde, není nad mlíko, to si člověk spraví chuť…“

Byl zpitý cheresem do němoty. Před chvilkou polapil ovci a chtěl si nadojit mléko do čepice, ale ovce mu utekla a Martyn ne a ne to pochopit. Pořád byl přesvědčen, že je ovce někde blízko a jenom proto, že je tma, nemůže nahmatat její vlnu.

Oba už byli tak opilí, že nemohli ani vstát, a tak mleli páté přes deváté a cucali z lodníkovy rourky, ale požitek z toho neměli žádný. Siňavskij stál, přemítal, a najednou se mu rozsvítilo: rourka přece patří lodníkovi, to tedy znamená, že chlapi pijou s jeho vědomím. Jen počkej…

Víc se nerozpakoval, zaplavila ho mstivá radost, teď už se jen třásl netrpělivostí a strachem, aby kapitán náhodou nespal. A žalobníček se rozběhl do salónu. U dveří se zastavil, rozvažoval, jestli ho námořníci za to zmlátí nebo ne, došel sice k závěru, že ho zmlátí určitě, ale už nebyl s to pomstu nedokonat. Tiše otevřel dveře.

„Oč jde?“ zeptal se kapitán. „Vy jste plakal, mladíku? Styďte se! Námořník, a cedí jako ženská! Tak co je?“

„Pane kapitáne!“ zaúpěl Siňavskij. „Dostal jsem bití, ale za co? Lodník mě teď praštil… do hlavy… a já vůbec nespal! A co on? Tam pijou chlapi ze sudu… on jim dal rourku… navrtali sud… Tu rourku má pořád u sebe, aby mohl krást víno ze sudů! A já…“

Kapitán překvapeně poslouchal a upřeně si prohlížel učně. Žalostný bezvousý obličej, ubrečené oči, naběhlý nos. Rvačky, klepy, donášení, zlodějny… Fuj!

„Táhněte!“ vybuchl kapitán. „Lodník je trouba a vy jste taky vypečený. Vždyť spíte i v chůzi, věčně vám padá hlava. Cápku jeden! Chovejte se jako chlap!“

Rozběhl se nahoru, už neposlouchal, co mu učeň zmateně vykládá. Za okamžik se na témž místě, kde se Martynovo srdce zachvívalo blaženou myšlenkou na „trošánek mlíčka“, rozlehlo energické námořnické sakrování a milovníci cheresu, opřeni jeden o druhého, se potáceli ke kajutě, zmámeni vínem i hádkou.

Před očima jim žhnulo ohnivé slovo „Výpověď!“, ale oba je vítali, necítili ani stud, ani rozčilení. Když byli opilí, bylo jim moře po kolena, kašlou na to! Vždyť to není po prvé! Pchá! U schůdků se Martyn zastavil, rozmyslně potřásl pěstí a z plna hrdla zařval.

„Vejpověď?! Klidně! Teda klidně! Vlez mě na hrb, potvoro mořská!“

V

Minulo půl hodiny a po všech koutech „Vegy“, od první třídy až do kotelny, od kuchyně až po společenské místnosti, se rozletěla podivná zvěst. Birkin oznámil, že se v podpalubí našla prázdná bedna, uzpůsobená tak, aby v ní mohl cestovat člověk. Majitele této „tajné kajuty“ se bohužel nepodařilo nalézt, ačkoli se o to všemožně snažili. Prohlédli všechno: záchranné čluny, kajuty, bedny na uhlí a na chleba, znova překontrolovali jízdenky, ale všichni cestující je měli v naprostém pořádku. Zřejmě šlo o podvodníka veliké ráže, vyklouzl, protože si nepochybně už v Oděse opatřil lístek a teď si klidně ležel někde v kajutě třetí třídy, zíval a chechtal se jim.

„Jdu takhle…,“ vysvětloval Birkin cestujícím, kteří se kolem něho shlukli. „Tak jdu… a najednou slyším, že někdo chodí pod palubou. Teda já mám ohromný uši! Popadnu klíč, otevřu, vlezu tam… A najednou bác! Rána z pistole. Až jsem sebou praštil. Ale hned jsem vyskočil a v tom leknutí ne a ne zavřít poklop. A chlap za mnou, fofrem, ani jsem si ho nestačil prohlídnout. A teď ho hledejte… Možná, že tady stojí mezi námi a poslouchá…“

Cestující si rozčileně prohlíželi jeden druhého, zvědavě a podezřívavě se obraceli ke každému novému obličeji, který se připojil ke skupince.

„Jo…,“ pokračoval Birkin. „A ta bedna, ta je ohromná, a je na ní napsáno ‚sklo‘. Jo, sklo. Jsou tam tři takový bedny. Ve dvou je sklo, to je v pořádku… Ale třetí je prázdná, jenom se tam povaluje ňákej šperhák nebo co…“

„Asi ho vyplašili,“ řekl ospalý tlouštík. „To je, co?“

„Pá-ne!“ řekl kdosi a mlaskl.

„Chytře to udělal!“ přidal se třetí.

„To byla hlavička!“

„Chlap mazaná!“

Zmatek se poněkud utišil. Ale nikoho ani ve snu nenapadlo, že až v Batumi vyjde najevo, co naloupil tajemný pasažér. Nevykradl nic víc a nic míň než šest lodních kufrů a byla to čistá prácička, odpomohl jim od velkého množství zlatých předmětů.

„Vega“ se blížila k přístavu. Z můstku zazněl ostrý povel kapitána, provázený táhlým cinkáním a rachotem. Šroub se zastavil, loď se přestala otřásat. Spadla druhá kotva a ospalé ticho znovu porušil rachot kotevního řetězu.

Do spuštěného můstku narážela loďka, neklidně se houpala na vlnách, čekala na cestující. Seděl v ní Tatar, díval se vzhůru na pochmurný kovový bok „Vegy“, v rukou mu nehybně trčela vesla. Rozednívalo se. Vítr se utišil, mlha nad lehce zčeřeným zálivem řídla, bledla, průzračněla. Lidé i věci vypadaly jako přízraky. Navijáky rachotily, zboží se snášelo do plochých plachetních bárek, které obklopily parník.

Ten, koho hledali a nenašli, už se protlačil k můstku a rychle sestupoval po schůdcích. V ruce držel nabitý kufřík. Usedl do loďky a bezděčně zvedl oči – na palubě se každý věnoval své práci. Sunuly se tam dvě postavy a ochraptělými hlasy vykřikovaly povely. Promrzlé ovce žalostně bečely, železo drnčelo, odněkud zaznívalo klepání kladívka.

Loďka odrazila, zhoupla se v zelených vodních propadlinách jako racek, a když Tatar aspoň padesátkrát zabral vesly, zmizely obrysy parníku v mlhavém oparu jitřního moře. Před loďkou se pomalu vynořoval hornatý břeh, jako by vyrůstal ze země.

Noc prchala na západ, v zlátnoucím jitru se rozehříval vzduch. Nafialovělá mlha naposled polaskala hladinu a rozplynula se v nic.

„Vega“ zvedla kotvy a zamířila k jihovýchodu.

1907

Ostrov Reno

Naslouchej pozorně jen tomu hlasu,
jenž mluví beze zvuku.

— Staroindická moudrost

Jeden chybí

Poručík stál u pravého boku clipperu a zamyšleně se díval na zapadající slunce. Oceán majestátně podřimoval. V zlatém světle způli zakrytého rudého kotouče se nad zamženou čárou obzoru zvedal opar. Oceán rychle vsával ohnivou kouli, která se podobala obrovské kapce roztaveného kovu a napínala od svého zářivého kruhu až k lodi široký odraz světla, lesklý jako pruh nazlátlých šupin.

Paprsků bylo stále méně, pohasínaly, sotva se dotkly vody i jak se kotouč měnil v úzký rudý vrchlík. Za poručíkovými zády nehlučně rostly stíny až k nadhlavníku. Vzduchem zavanul chlad. Světla stožárů se odrazila ve vodě rejdy, černé jako ztuhlý dehet, a Jižní kříž se rozsypal po sametovém nebi jako velké, zářivé brilianty. Bledá dálava obzoru se smršťovala a poručíkovi v té chvíli připadalo, že se dívá nepatrnou skulinkou z pootevřené tmavé krabičky. Poslední paprsek se váhavě kmitl obzorem, křečovitě vzplál a zhasl.

Poručík si zapálil cigaretu, pečlivě si zapnul blůzu a obrátil se k ostrovu. Tma zkracovala vzdálenosti. Zdálo se, že černý masiv pobřeží je na dosah ruky. Jako by se loď tiskla ke skalám, skrytým tmou, ačkoli Clipper byl ve skutečnosti nejméně jeden kabelt od břehu. Noční vítr přinášel z ostrova dusnou, kořenitou vůni pobřežních houštin. Bylo tam hluboké ticho a poručíka bezděky napadlo, že ostrov je obydlen tisíci neznámých, lstivých nepřátel, kteří pod rouškou tmy pozorují loď, aby ji ve vhodném okamžiku přepadli, pobili posádku a s radostným řevem porušili přímořské ticho.

Představil si pořádný zástup divochů, aspoň dvě stě lidí, v duchu je přivítal dvojnásobnou kartáčovou salvou, a hned také zalitoval, že místo pirátů sídlí na ostrově jenom opice, ovšem v takovém množství, že by to stačilo pro všechny evropské zvěřince. A opicím se vojenské zbraně vyhýbají. Není tam ani jediný zpustlý loupežník, který by byl s to zabít někoho z pěti námořníků, vyslaných před třemi hodinami pro vodu. Ale člun se opravdu dlouho nevracel. Krčmy tam nejsou a ústí řeky je blízko břehu.

„Chlapi si ale dávají na čas,“ zamumlal poručík.

Oceán lehce vzdychal. K důstojníkovi se blížily těžké, pádné kroky. Zastavila se před ním tmavá nahrbená postava lodníka. Slabý odlesk lucerny ozářil vrásčitý obličej s jemnými bezvousými rty. Lodník si tiše odkašlal a nevrle řekl:

„Naši se nevracejí.“

„Ano. Vy byste o tom měl vědět víc než já,“ chladně odpověděl poručík. „Už jsou tam čtyři hodiny. Co tomu říkáte, pane lodníku?“

Lodník chvilku rozpačitě žvýkal, pak vyplivl žvanec tabáku. Byl toho názoru, že se člověk nikdy nemá rozčilovat předčasně. Poručík se netrpělivě zeptal:

„Tak co tedy?“

„Přijedou,“ řekl lodník. „Přece nebudou spát na ostrově. Nejsou tam ženské.“

„Nejsou tam ženské, to je úžasné. Ale co když se utopili?“

„Pět chlapů, pane poručíku?“

„Třeba pět. A nezapomeňte, že je tam taky zvěř.“

„Pět pušek,“ zadrmolil lodník, „to je špás pro zvěř… smutný špás… ano…“

Obrátil hlavu a naslouchal. Jeho obličej vyjadřoval otázku: Že by? Ano… opravdu… je to možné… snad…

Tmavé stíny stěhů a stožárních táhel křížem padaly na palubu. Voda byla černá. Svět byl skryt v neproniknutelné temnotě. Loď se v ní stápěla – ztracená, maličká, mlčelivá.

„Co tam slyšíte?“ zeptal se důstojník. „Příště si radši dejte pozor a na takovou věc posílejte vojáky, a ne pobudy. Co?“

„Vesla,“ krátce odpověděl lodník a svraštil obočí. „Poslechněte si,“ dodal po chvilce. „To je Bull. A teď zabral ten darebák Runtay. Jakživ se nenaučí veslovat. Buďte klidný, pane poručíku.“

Poručík poslouchal, ale nějaký čas mu ticho vracelo jen slabé šplounání vody v průvlačnících, povrzávání ráhna na vratiplachtě a sípavý dech lodníkův. Pak k němu doletělo vzdálené chvění vzduchu – znělo to, jak by kamení prudce padalo do vody – ale to všechno spíš uhodl, než poznal. Ticho. Lodník ještě chvíli stál nehnutě, pak zamrkal na znamení, že se nemýlil, a narovnal se.

„Jedou!“ procedil a vyplivl tabákové sliny. „Ten mizera Runtay všude hledá holky, na to můžu dát krk. Vysaďte ho na holou skálu a v tu ránu se zamiluje. Do koho? To je právě ta záhada… A tady? Vsadím, že pro něho by se i čert proměnil v ženskou, vážně…“

„Poslyšte, dědo,“ přerušil ho poručík, „vy opravdu něco slyšíte?“

„Já?!“ Lodník se pomalu nadechl a lišácky se usmál. „Představte si, pane poručíku, že tohle mě drží od malička. Na celou míli jsem vždycky slyšel, že někdo jede, i kterým směrem. Mně vždycky břinká v uších celá kapela, i když je nejtišší bezvětří.“

„Ano,“ řekl poručík, „teď mám dojem, že taky něco slyším.“

Z černé tmy se ozývaly rytmické údery vesel, zastřené výkřiky, skřípání havlenek. Člun vplul do odrazu lodních světel. Poručík přistoupil k můstku, naklonil se a zvolal:

„Darebáci!“

Člun dutě narážel do boku clipperu. Námořníci vystupovali jeden po druhém na palubu a obličejem k moři se řadili na zádi.

„Jeden, dva, tři… a… počkat, Matthew, kolik jich bylo?“

„Pět, pane poručíku. To je oříšek!“

„Kde je tedy pátý?“ netrpělivě se zeptal důstojník.

„Pátý?“ řekl námořník z kraje. „Pátý byl Tart.“

Odmlčel se a pak nejistým hlasem vysvětlil:

„Ztratil se… odpusťte, pane poručíku, nalézá se neznámo kde. Není tu.“

Rozhostilo se významné ticho. Námořník chvíli čekal, jako by nenalézal slov, aby vyjádřil svůj podiv, pak rozhodil rukama a dodal:

„Totiž úplně zmizel, jako kdyby se propadnul. Není po něm ani památky, proto jsme se taky tak zdrželi. Runtay říkal, že musíme jet, ale já povídal, že musíme počkat, to přece nejde, Tart nemá loďku… Samozřejmě, vždyť Tart nemá loďku…“

Námořník dobrácky vycenil zuby a podrbal se za uchem. Poručík nervózně pokrčil rameny a pohlédl na lodníka. Mořský vlk zachmuřeně stál, ševelil scvrklými rty a přemítal.

„Počkej,“ řekl poručík unaveně. „Jak mohl zmizet? Kde? Nevzali jste s sebou náhodou rum a neleží tam Tart někde pod stromem?“

Námořník, rozčilený snahou vyložit všechno co nejpřesněji, by ještě dlouho přešlapoval a nabíral do rozložitých prsou noční vzduch, kdyby čiperný Runtay nevysvobodil jeho zmatenou duši z útrap. Energicky mávl rukou a bez zajiknutí vyložil celou událost.

Podle jeho mínění to bylo tak: nikdo si nevšiml, jak se Tart odtrhl od ostatních a odbočil z cesty. Když bylo na čase vrátit se na Clipper, začali mít starost a střelbou dávali znamení. Setmělo se. Jeden z nich začal nadávat. Řekli si tedy, že počkají ještě půl hodiny a pak pojedou.

Poručík stál se zasmušilou tváří, nevěděl, co dělat. Námořníci mlčeli. Lodník vyplivoval tabák a mračil se.

Když se poručík vypravil s večerním hlášením za kapitánem, našel ho u pasiánsu. Ve šlích, v rozepnutém límečku a se zpoceným, odulým obličejem se podobal farmáři, kterému brunátní tvář u láhve piva. Před sebou měl bytelný džbán s malou bachratou odlivkou. Co chvíli si nalil, opatrně vysál tekutinu do poslední kapky a pak si olízl prošedivělé černé kníry. Tu a tam se obrátil k poručíkovi, utkvěl na něm roztržitým pohledem červených králičích očí a znova se vracel ke kartám.

„Spodek nalevo, dáma napravo, teď potřebuju sedmu. Kam zase zmizela ta sedma, krucinál!“

Hra nevyšla. Kapitán hluboce vydechl, zamíchal karty, napil se a pak se zeptal: „Tak vy říkáte, že ten flákač zmizel! Povězte mi, jak to bylo!“

Poručík vyložil všechno po druhé. Teď už kapitán poslouchal docela jinak, chápal smysl hned z náznaku, nenechal poručíka ani dopovědět, pleskl dlaní po voskovaném ubruse a prohlásil:

„Zítra hned za svítání pošlete šest lidí, ať pročešou celý ostrov. Dostal úžeh. Pochází z jihu?“

„To nevím,“ řekl poručík. „Ostatně…“

„Ovšem,“ přerušil ho kapitán a významně přimhouřil oči, „to je jasné. Seveřani jsou na to náchylní. Za tuhle plavbu to bude desátý. Ale jaké cavyky! Jestli umřel, vzal ho čert, jestli je naživu, tak sto ran provazem!“

Kajuta se zaplnila. Přišel doktor, nadporučík a proviantní. Poručík prohrál ve farau žold na čtvrt roku; vzpomněl si na bílý čepeček matky, které měl poslat peníze, a odešel do své kajuty. Rozpálené dusno v kajutě zahánělo spánek. V hlavě mu teskně šuměla krev, vzrušení přecházelo v chorobné nervové napětí. Vyšel na palubu a dlouho bez jediné myšlenky, v tíživém, malátném okouzlení hleděl na tmavé obrysy břehu, přísného a tajemného jako lidské nitro. Tam někde bloudil Tart – možná, že tam leží mrtvý, se žlutým, zašpičatělým obličejem…

„Všichni umřeme,“ pomyslel si poručík a radostně vydechl, vzpomněl si, že je ještě živ a že se za půl roku vrátí do starých nízkých pokojů, kde za okny šumí kaštany a kde se leskne písek, omytý sluncem.

Co říká les

Když se pět námořníků vylodilo na břeh a rozhodlo se, že dřív, než naplní sudy, rozhýbe si trochu nohy a párkrát si vystřelí po pernaté, oddělil se Tart od ostatních a vydal se nazdařbůh, prodíral se rozkvetlými keři a těšil se jako dítě z nádherných překvapení, která mu nabízel les. Obklopily ho neznámé houštiny, vlídné i divoké. Po namodralých, sytě rudých a hnědých kmenech přebíhal stín jako měňavá lesklá mřížka, stromy zvedaly rozcuchané koruny k obloze a jejich listí hrálo všemi odstíny od syté zeleně až po bledou barvu uschlé trávy. Tento svět neměl pojmenování a Tart jej přijímal mlčky. Pozornýma očima, otevřenýma dokořán, zpytoval jeho plachou krásu. Připadalo mu, že jakýsi rozmarný tvor vystříhal z ohromné zelené tkaniny nekonečné množství zvláštních ornamentů. Světlinami hustě pronikaly těžké paprsky slunce, podobaly se zlatým mečům na zeleném sametu. S pokřikem se tu vznášely tisíce barevných ptáků. Hnědí s malinovou chocholkou, žlutí s modrými křídly, zelení s červenými puntíky, černí s dlouhými fialovými ocásky, opeřenci všech barev se kmitali v houštinách, s křikem poletovali vzduchem a s rámusem poskakovali po větvích. Ti nejmenší vzpláli jako drahokam, když vylétli ze zelené tmy, a pohasli, sotva zmizeli v listí. Tráva se podobala nízkému houští nebo obrovitému mechu, vlnila se všemi směry a skrývala před lidským zrakem život plný tajemství. Zářivé fantastické květy opájely Tarta směsicí vůní. Nejvíc jich bylo na liánách, které se proplétaly v slunečním světle jako rostliny v prozářené vodě. Bílé, hnědé s průzračným žilkovím, matně růžové, modré – unavovaly zrak, dráždily, okouzlovaly.

Tart šel jako opilý, byl omámen vlahým, vonným vzduchem a nevídaným bohatstvím země. Bukové lesy, které znal ze své vlasti, mu ve srovnání s tímto ostrovem připadaly jako olysalá hlava vedle černých kadeří. Zvědavě, se šťastnými rozpaky a s hlavou zakloněnou pozoroval stádo opic. Mávaly ocasy, houpaly se na větvích hlavou dolů, s rámusem a pištěním skákaly se stromu na strom a plašily ptáky. Zvířátka zmizela – Tartovi jednotvárně znělo v uších zpěvavé ticho lesa. Stál, držel prst na spoušti a soustředěně se usmíval. Pak si pomalu a nejasně uvědomil, že cítí na obličeji pohled neznámých očí, povzdechl si a bezděčně se rozhlédl.

Ale po nikom nebylo památky. Právě tak jako před okamžikem mu viselo nad hlavou těžké, živé pletivo zeleně a zastíralo oblohu. Vzduchem poletovali ptáci, na větvích zářily velké, žluté zralé plody, poseté trny. Zadíval se na spleť listí zahnutého jako zubaté číše, měl je na dosah ruky, a všiml si čehosi maličkého, nazelenalého, podobného nezralé švestce. Cítil, že právě zde, ve vzdálenosti tří kroků, se skrývá nějaká napjatá, číhavá síla. Plod se lehce kolébal na neviditelné stopce. Námořník se rozčileně pohnul – nedovedl si vysvětlit neklid, který v něm probouzel právě onen nepatrný plod. Natáhl ruku, ale náhle se zachvěl odporem a rychle ucukl s prsty. Maličký had, lesklý jako rozplavený kov, švihl zploštělou hlavou a pohnul se v listí. Tart se zamračil a udeřil ho hlavní pušky. Plaz tiše zasyčel a spadl do trávy.

Tart uskočil a rozběhl se pryč.

Kdesi v dálce se ozval výstřel, pak druhý, Tartovi kamarádi se asi vážně pustili do lovu. Námořník se v zamyšlení zastavil. Ještě jeden vzdálený výstřel porušil ticho a Tart si náhle uvědomil, že zašel mnohem dál než měl. Bolely ho nohy, trápila ho žízeň, ale zářivé, vzrušující opojení ho pobízelo, nutilo ho jít bez úvah a vysvětlení stále dál a dál. Chvílemi se mu zdálo, že krouží na jednom místě jako ve zvláštním fantastickém tanci, že všechno, co ho obklopuje, žije a dýchá, kdežto on spí v chůzi s očima dokořán, že na světě není ani oceán, ani loď, a že nikdy nežil ve světě lidí, ale odjakživa se toulá zde, naslouchá mámivé hudbě ticha, vlastnímu dechu i hlasu dalekých předtuch, mlhavých jako dětský sen.

V lese se stmívalo stále víc, kmeny houstly, nad Tartovou hlavou se víc a víc splétaly zelené slunečníky, hlasy ptáků utichaly. Bořil se nohama do vysokého koberce. V objetí zšeřelého lesa pluly něžné vidiny, žijící prchavou vteřinou. Vzduchem vířily nespočetné oči těchto bytostí, skrytých před Tartem – kanuly mu na ruce jako slzy květin, třpytily se v zeleném jiskření vážek a mizely – byly zamyšlené, smutně zadumané a něžné jako teskná vzpomínka. V zajetí zármutku a tíživé strnulosti kráčel Tart stále dál.

A nakonec už nebylo kam jít. Octl se v nejopuštěnějších místech, byla tu téměř hluboká tma, která dýchala hnilobou, čpavou vůní tlejících rostlin a vlhkem. Napřáhl ruce – dotýkal se vlahých lodyh cizopasníků, křehkého vaziva listí, malých pružných ostnů. Zalykal se dusnem, rozčilením i únavným, nevysvětlitelným vzrušením. Rozsvítil voskovici a ozářil zelené sklepení. Byl jako v truhle. Ze všech stran naň dotírala zeleň, za ní se matně rýsovaly kmeny stromů, které se mokře leskly.

Odhodil sirku a omráčen tmou vrhl se cestou necestou. Byla to zoufalá šarvátka člověka s lesem, boj touhy s překážkami, bitva živého těla s přilnavou, téměř neschůdnou stěnou. Bral ztečí každý krok, každý pohyb nohou. Do prsou a do obličeje mu vystřelovaly tisíce obrovitých pružin, probodávaly mu pokožku, tloukly ho do rukou, braly ho v zběsilá mlčelivá objetí a srážely ho zpět. Nevědomky, vášnivě, oslepen a udýchán štval se kupředu, zastavoval se, lapal po dechu a znovu jako voják v nepřátelském obklíčení kráčel krok za krokem černou pustinou.

Světlo přišlo náhle, ve chvíli, kdy to vůbec nečekal. Zmučen, ale spokojen si otřel do rukávu poškrábaný, zpocený obličej, napřímil se, otevřel oči, ale trhl sebou a znova je zavřel. Chvěl se nadšením a celou minutu si netroufal zvednout víčka, bál se, že nádhera, která jej obklopuje, je pouze náhodný záblesk pohádky v jeho mysli. Ale silné, palčivé světlo pronikalo řasami jako červená mlha – netrpělivou radostí otevřel oči.

Stál na oválném lesním palouku, pokrytém hustou, šťavnatou zelení. Tráva mu sahala až po pás. Její zářivá, ale měkká barva překvapila Tartův zrak neobyčejnou čistotou, leskem a svěžestí. Asi třicet kroků od něho se táhly skály z tmavě růžové žuly a skrývaly výhled na stromy. Byl to přerušený oblouk a podobal se nepravidelné podkově, jejíž konce byly obráceny k němu. Jejich obrysy nebyly ani masivní, ani těžkopádné. Byly ostré a vzdušné, jako by je něžné prsty uhnětly z načervenalého vosku. Třpytily se kolem smaragdové mýtiny jako korálový náhrdelník na zeleném hedvábí. Nad jejich vrcholky se vznášel duhový opar vodopádů. Prameny vody, jemné jako pavučina, padaly s jednotvárnou hlubokou melodií a visely ve vzduchu, jako by náhle znehybněly.

Bylo jich spousta. Nedaleko plynuly jeden vedle druhého jako nekonečná stříbrná tkanina. Ve skupinách, po dvou, po třech se tiše vrhaly z vlahého kamenitého lože do neviditelné nádrže. Osamělá kaskáda klouzala po stupních s vysokého hřebenu a rozstřikovala průzračné tekuté stříbro. Rovný skleněný pruh se s šuměním rozbíjel o kameny a třpytivá záplava krůpějí stoupala jako kouř. Tropické slunce se odráželo v hrách vod jako milióny zlatých atomů. A tiché, něžné vodopády klesaly stále a stále jako nekonečná perlová obruč.

Tart zhluboka vydechl a zasmál se. Na jeho rozčileném, nadšeném obličeji utkvěl tichý úsměv. Překvapily ho i stromy, které rostly kolem palouku. Blíž ke kmeni byly jejich tmavě zelené, široké listy světlejší, byly bledé, až průzračně zlaté, a uprostřed růžově planuly, byly útlé a něžné jako červánky. Rozsochaté kořeny se klenuly nad zemí a podpíraly těžké kmeny.

Tartův zrak se znovu vrátil k trávě – palouk ho lákal, tak byl svěží, hedvábně zelený, radostný. Daleko u skal se ve světlé prázdnotě tetelil vzduch, drobné vodopády opakovaly monotónní nápěv. A růžové výhně tmavozelených stromů otvíraly sluneční záplavě prvobytné kouzlo země.

Tart se prudce zachvěl láskou k světu – natáhl ruku a v duchu se dotkl skalnatých vrcholků. Jeho srdce se nadšeně přimklo k opuštěnému majestátu lesa – neviditelná hebká ruka ho objala kolem krku a Tart v tom objetí zadržoval dech, aby se nerozplakal. A tehdy zaznělo volání, jež probudilo les. Tart volal a v očích se mu leskly slzy. Jeho hlas letěl k vodopádům, rozbíjel se o kamenné stupně a v trojnásobné ozvěně se měnil v píseň, v píseň vášnivou a prostou, kterou vyvolal náhlý, trýznivý otřes.

Hej, námořníku, pozor dej,
tam u kormidla bdi!
Závětrnou plachtu podkasej,
hleď, jak se kompas chví!
Vždyť spící země čeká nás,
své hosty veselé!
Tvá ruka, hochu, klesla zas,
kormidlo mrtvé je.
A noc se plíží strašlivá.
Neslyšíš bouře cval?
Zmítá se vlna pěnivá,
vzkypěla, letí dál.
Hlubina hrůzných vidin rej
prostřela na tisíc,
jen kurážně si zazpívej,
jdem krásným láskám vstříc.
Teď nespi! V ruce zvedni číš
a druhou sevři škot,
vždyť do přístavu s písní již
připlouvá naše loď!
Jak buben hřmí, tak ulicí
hrdý krok bude znít.
Probuď se do tmy vonící!
Teď, hochu, nesmíš snít!

Melodie ho opájela, ještě dlouho zněl jeho hlas beze slov, opakoval si rázný a smutný refrén námořnické písně. Bez touhy a bez myšlenek, dojat vzpomínkami na to, co bylo v jeho životě stejně nádherné a překvapivé jako tento nepatrný ráj na opuštěném ostrově, stál na kraji palouku, nadšen tím, že náhle ztratil paměť pro svízele a úsilí života, pro temná období lidského bytí, kdy spící duše trhá starý obal, než mávne třpytivými křídly. Obklopil ho zástup veselých, svátečních dnů. Ruce žen, které ho milovaly, hladily ho po tvářích jako hedvábné vlasy. Vynořila se v něm vzpomínka na hony v lesích jeho vlasti a na noci strávené pod hvězdnatým nebem, noci plné dobrovolného osamění, nebezpečí a zdaru. Se srdcem velkým a vzkříšeným viděl sebe sama tak, jako se vídal v hodinách snění na svazích opuštěných hor, tváří v tvář večerní zoři.

Sundal s ramene pušku, ulehl do trávy a s hrůzou pomyslel na to, že zítřek je nevyhnutelný – část života, věnovaná ostatním…

Točila se mu hlava z vůně květin. Vyčerpáním se mu třásly ruce i nohy, obličej ho pálil a před zavřenýma očima měl růžovou mlhu.

Nevzpouzel se. Hluboká ospalost ho něžně spoutala. Pomalu se nořil do tiché, vonné hloubky, kde potkáváme splněná přání a radost, nezkalenou člověkem. Tart spal, a když se probudil, byla noc a temné ticho, plné hvězd.

Blemer nalézá Tarta

Tart seděl s pokrčenýma nohama u ohně, naslouchal a přemýšlel. Celou noc nespal. Tíživý, zádumčivý neklid mu prohloubil vrásky na obličeji. Krájel tabák, ale měl nemotorné ruce, roztržitě sbíral kousky, které odletovaly od nože. Jistota, že není pozorován, dávala jeho obličeji výraz zvláštní nenucenosti, kdy každý sval i pohled vypráví o náladě stejně plynně jako čitelně opsaný dopis. Oheň líně praskal, syčel, klikatil se v naleštěné oceli pušky a bledě se odrážel v Tartových očích. Les dřímal v poledním parnu. Znělo v něm zastřené šumění neviditelného života, jitřilo srdce podivným kouzlem liduprázdna, obrovité síly a ticha.

Námořník vstal, nasypal tabák do malé plechovky, zvedl pušku a dlouho tak mlčky stál a naslouchal ptačím hlasům. Občas se před ním na letmý okamžik mihl v spletitém krajkoví listí klamný obrys zvířete, ale Tart po každé bezděky trhl rukou a cukl hlavní pušky. V hlubinách lesa se střídalo zelené světlo a přítmí. Upíral tam neklidnou mysl, pátral po živém, mlčelivém tvoru s parohy a s očima černě vlahýma.

Tarta obklopovala zpěvná a trýznivá mrákotnost lesa, prosyceného výpary močálů, vůní tlejících rostlin a divokou pohádkovou krásou.

Hned nablízku, hned v dálce zapraskalo křoví, přebíhali tam neznámí, nevídaní tvorové, naslouchali jeden druhému a jejich podoba, stvořená Tartovou fantazií, buď nabývala obrovitých, úctyhodných rozměrů, nebo se zmenšovala a rozplývala, když praskot utichl.

Ostrý výkřik prchajícího ptáka probudil Tarta z hluboké strnulosti. Zvedl oči, ale hned je instinktivně sklopil, natáhl kohoutek a zbystřil pozornost – pátral v slunečném čeření listí.

Zpočátku bylo těžké uhodnout, co to je, malý stín nebo skvrna srsti, kdosi se skrýval sotva deset kroků od Tarta a jeho patrná, zvídavá přítomnost mátla Tartovy myšlenky, pohlcovala všechno kromě kruté, palčivé touhy setkat se s očima zvířete. Pomalu vykročil kupředu a chtěl vykřiknout, aby zvíře vyplašil, náhle však v nejhlubší zeleni zachytil záblesk černých očí. Narovnal se a překvapeně sebou trhl. V ruce se mu nervózně zatřásla puška, zatajil dech a chvíli si vůbec netroufal vystřelit – tolik bezmezného údivu, naivity a zvědavosti zářilo z té malé lesklé zřítelnice.

Oko si vytrvale prohlíželo člověka, pak se pohnulo, přiblížilo se, připojilo se k němu druhé a jejich lačný, pánovitý pohled se pomalu přestával Tartovi zamlouvat. Připadalo mu, že se ho oči ptají: kdo jsi? Zvedl pušku, zamířil, ale spustil ruku v tom okamžiku, kdy se ozval radostný, udýchaný výkřik: „Ksakru, Tarte! Buď zdráv, člověče!“

S tíživým chladem u srdce se Tart obrátil k námořníkovi. Z křoví se náhle ozval zběsilý praskot, nízké zatočené parohy se v úleku kmitly a zmizely. Blemerovi se po tvářích proudem řinul pot. Oči, zarudlé únavou a vedrem, pátravě těkaly po Tartově obličeji, plné rty měl zkřivené, jak dusil smích. Sundal čepici, rukávem blůzy si otřel zpocené čelo a znovu zařval z plných plic – a byly to plíce námořníka zdravého jako křemen: „Ty nemehlo, jak jsi tady moh’ zabloudit? Panebože, tři míle na dýlku, tři míle na šířku! To je dno skleničky a ne ostrov. Samozřejmě, že jsou ostrovy, kde se může slušnej člověk projít, takovej Cejlon nebo Zéland, ale ne tahleta nůše trávy, prosím tě! My už jsme si říkali, že buď tě zblajznul orangutan, nebo ses oběsil. Ale fakt ti řeknu, kamaráde, mám strašnou radost, že to tak dopadlo!“

Chytil Tarta za ruku, cloumal jí a vyvracel mu prsty. Tart se zkoumavě díval na Blemera. Ovšem, tenhle ho zradí, doufat v opak by byla největší lehkomyslnost. Je prostý a hloupý, dobrácký a krutý. A navíc je užvaněný, rád se zavděčí nadřízeným. Vždyť už teď se na něho dívá jako na své vlastnictví, olizuje se, v duchu už si mne ruce a vychutnává chvíli, až kapitán procedí mezi zuby pochvalu.

Blemer sundal pušku, s úlevou se protáhl a znova se pustil do řečnění, dodával si tak odvahu. Tartova mlčelivost a nehybnost ho rozčilovala. Žvanil, pokřikoval, ale neodvažoval se říci přímo: „Tak jdeme!“ Pletl jedno přes druhé, potil se a nejmíň po desáté už vykládal, jakou měli všichni starost, jak si to vůbec nedovedli vysvětlit a jak ho hledají. Jeho hlas zněl stále nejistěji, a stále roztržitěji mu Tart naslouchal, chvíli se usmíval, chvíli se mračil. Blemerovi připadalo, že Tart zde je i není, že je to ten, koho dobře zná, a zas že je to docela cizí, uzavřený, nepřátelský člověk.

„Lítáme tady jak honicí psi,“ zajíkal se Blemer. „Jsem jako houba, jenom ždímat, jak jsem zpocenej. To víš, bez tebe jsme nemohli odjet, nařídili nám, že tě musíme najít živýho nebo mrtvýho, kdybysme tě měli vykopat ze země nebo vyříznout panterovi z břicha nebo chytit ve vzduchu… Kuchař do sebe omylem vrazil octovou tresť místo whisky, teď tam leží a kňučí, a zejtra je žold a budou vyplácet za čtyři měsíce a jenom ve zlatě! Silvestr už si dělá zuby na moje prachy, od Hongkongu jsem mu dlužnej čtrnáct kulatejch, ale ať si je nejdřív vyhraje zpátky, darebák, ne? Copak se nepamatuješ, jak sem mu v Makau musel navalit dvě fungl nový blůzy? Heleď, Tarte, poslouchej… ono se říká… ale nesmíš se zlobit… je to pravda, nebo ne?“

„Co?“ řekl Tart a čistil hlaveň vytěrákem.

„Ale to… no tak se nedělej, prosím tě… Ale jestli to není pravda, tak stejně…“

Blemer ztlumil hlas a v obličeji se mu objevila bojácná úcta. Tart si hrál s puškou. Vyndal zátku, pomalu obrátil hlaveň a z hlavně se skutálely na zem maličké lesklé broky.

Blemer netrpělivě čekal, a když Tart opálenou rukou zarazil do hlavně náboj, až vytěrák zadrnčel, poznamenal:

„Zahodil jsi broky, a co bys taky teď lovil, prosím tě, je čas k obědu.“

Tart vytáhl vytěrák a zvedl unavené, přepadlé oči. Ale Blemer v nich nezahlédl ani stopu vzrušení, ani stopu po neochvějném rozhodnutí. Měl dojem, že by si s ním Tart rád promluvil, a tak jen vzdychal a čekal, až mu Tart dá souhlasnou odpověď. Ale ten zřejmě nepospíchal.

Blemer tedy řekl:

„No tak… Je to teda pravda?“

„Co je pravda?“ vykřikl náhle Tart a v očích mu vzplanul takový hněv, že Blemer bezděky ucouvl. „Co tam o mně žvaní ta koktavá banda tuleňů? Co?“

„Co je s tebou, Tarte? Nic, přísahám ti, prokristapána, čestný slovo, vůbec nic!“ vyhrkl Blemer a zbledl úlekem. „Prostě se říká… prostě, že…“

„Tak co, Blemere?“ promluvil Tart. Přemáhal se a zhluboka dýchal. „Oč jde?“

„Ale…“ Blemer rozhodil ruce a namáhavě vysoukal: „Že znáš zaříkávat a… to… žes viděl ďábla… rozumíš? Proto že vždycky mlčíš, no… Ale já myslím, že to není pravda, přece jsem u tebe na vlastní oči viděl modlitební knížku.“

Rozčileně se odmlčel. Ale sám těm povídačkám věřil. V živém tichu lesa bylo náhle mučivé napětí. Blemera znenadání popadla strašlivá hrůza, jako by se to divoké zelené okolí proměnilo v sluch, jako by si šeptalo, jako by se naň dívaly tisíce vzdušných očí.

Tart se zamračil. Rozmrzele, ale klidně se usmál.

„Běž k obědu, Blemere,“ řekl. „Já nemám hlad a taky nejsem tak docela ve své kůži.“

„Jak to?“ podivil se Blemer. „Vždyť na tebe čekají, copak to nechápeš?“

„Přijdu potom.“

„Potom?“

„Ano, teď se mi nechce.“

Blemer se váhavě usmál. Nerozuměl mu.

„Blemere,“ rychle a rázně řekl Tart a zadíval se stranou. „Blemere, jdi a pověz jim, že se nevrátím. Rozuměls? Pověz to tak: Tart zůstal na ostrově. Už nechce sloužit, nechce se ponižovat, nechce být tam, kde se mu nelíbí. Řekni: přemlouval jsem ho, prosil jsem ho, vyhrožoval jsem mu, nic platné. Řekni, že jsem přísahal, že tě zastřelím, když mi nedáš pokoj.“

Tart se zhluboka nadechl, popotáhl si kožený opasek a rychle, jen úkosem sklouzl očima po Blemerovi… Viděl, jak mu na spáncích naběhly žíly, jak pravičkou udělal neurčitý pohyb a začal si pohrávat s límcem a jak těká rozpačitýma, vykulenýma očima. Rozhostilo se mlčení.

„To jsou hloupé vtipy,“ strnule vymáčkl Blemer. „Že se ti chce říkat takový pitomosti. Jestli vyrazíme hned, tak ještě zastihneme na břehu naše, ve dvou se špatně vesluje.“

„Blemere!“ Tart zrudl hněvem. „Já nedělám vtipy, už bys mě mohl znát. Půjdeš a řekneš: pro Tarta přestali lidi existovat. Upřímně se vám omlouvá, ale rozhodl se, že bude žít sám. Rozuměls?“

Námořník zatajil dech a zvědavýma, vyjevenýma očima hledal v Tartově obličeji alespoň náznak úsměvu. Zbláznil se! Na tomhle ostrově prý rostou v bažinách zvláštní kytky, člověk se jich radši vůbec nemá ani dotknout. Ale Tart je zaručeně trhal, ten na to vypadá… To je něco!

„Sbohem!“ řekl Tart. „Až uvidíš chlapce, tak je pozdravuj!“

Krátce vzdychl, uchopil pušku a pomalu se vzdaloval. Blemer se díval za jeho klátivou postavou a stále ještě nevěřil, ale když se Tart sehnul a ponořil se do jásavé zeleně na kraji lesa, už to Blemer nevydržel. Hrdlo se mu sevřelo vztekem i obavami, že zběha nedohoní. Přeběhl palouk, v chůzi natáhl kohoutek a tím směrem, kde se s praskotem pohybovalo křoví, vykřikl:

„Zabiju tě! Stůj!“

Jeho hlas bezmocně utonul v zelené pustině. Počkal vteřinu a náhle s mstivou ukvapeností vystřelil. Kulka táhle zahvízdala, zašustělo listí, které v letu rozrážela. Ptáci umlkli. V této části lesa zavládlo skličující ticho.

„Stůj!“ znovu zařval Blemer a rozběhl se za Tartem. „Darebáku! Dezertére!“

Klopýtal, rozčileně mával puškou, ale asi po deseti krocích opět spatřil Tarta, a jeho rozčilení rázem ochladlo. Tart držel prst na spoušti a mířil mu na hruď.

Instinktivně ucouvl, aby uhnul před kulkou, pak pomalu zvedl ruce a zacílil také. Rozčilení mu vadilo, dlouho hledal mušku, pak vztekle zaklel a trnul – čekal na výstřel. Tart zvedl hlavu. Blemer v duchu uskočil, zpotil se, stiskl spoušť, ale v témž okamžiku mu Tart prostřelil prsa.

Blemer usedl. V prostřelených prsou mu hvízdal vzduch. Tart se bolestně usmál, sklonil se k Blemerovi a z křečovitě sevřených prstů mu vytáhl chomáč trávy. Nevěděl, co dělat, a tak klečel, zdrcen mlčelivým nepokojem.

Blemer otočil hlavu a zaklel. Tart mu připadal jako strašlivý netvor, jako lidožrout. Pohlédl vzhůru, a když spatřil jásavou modř oblohy, vzpomněl si na smrt.

„Jsi darebák, darebák!“ zasténal. „Proč jsi to udělal?“

„Přestaň mluvit hlouposti,“ namítl Tart a utrhl ze své blůzy pruh látky. „Štval jsi mě jako zvíře, ale zvíře umělo střílet. Místo tebe bych tady teď ležel já, jinak to nešlo.“ Svinul obvaz, rozepnul Blemerovi blůzu a pokoušel se zastavit krev. Horká, lepkavá tekutina mu prosakovala mezi prsty. Cítil, jak mu pod rukou ťuká srdce, zesláblé úlekem. Přimáčkl obvaz, Blemer sebou škubl a zamračil se.

„Pekelná bolest,“ procedil a chraptivě oddechoval. „Nech to, k ničemu to není. Šlo to skrz. Za chvíli bude po mně. To se chechtáš, mizero, vrahu!“

„Vůbec ne,“ vážně namítl Tart. „Je mi těžko. Odpusť, nechtěl jsem to.“

Bez ustání hleděl Blemerovi do přepadlého obličeje. Kolem očí se mu prostíraly namodralé stíny, široká, dávno neholená brada trčela k nebi.

„Tráva studí,“ zasténal Blemer a bezmocně se pohnul. „Umřu, chápeš to? Proč?“

Nebe bylo lhostejně klidné, modré, vzdálené. A na zemi v chladném potu agónie umíral člověk, oběť svobodné vůle.

„Blemere,“ řekl Tart. „Tys šel tímto lesem a hledals mne. Tvá touha se splnila. Ale když jsem odepřel jít s tebou, jak tě mohlo napadnout, že silou zlomíš sílu, bez rizika, že sám prohraješ vlastní hru?“

„Táhni k čertu!“ zasténal Blemer a vyplivl růžovou slinu. „Jsi zrádce a lump!“

Odmlčel se, ale brzy zasténal znovu, a tak hlasitě, že se Tart zachvěl. Raněný vynakládal poslední zoufalé úsilí, aby zvedl hlavu. Oči mu zastírala smrtelná vláha.

„Trápíš se moc?“ zeptal se Tart.

„Jestli se trápím? Ohóhó!“ vykřikl Blemer. „Tarte, jsi dezertér a špína, ale proboha tě prosím, pomysli na to, že na Auroře je lazaret… Běž tam… Řekni, že umírám!“

Tart odmítavě zavrtěl hlavou. Blemer se napínal, opíral se týlem o zem a mával rukama, pak znovu klesal zády na vlhkou hlínu. Pohublým, mátožným obličejem mu náhle proběhla křeč. Nadával.

Nejdřív potichu, pak stále hlasitěji chrlil záplavu odporných, sprostých vět. Tart se díval, čekal, a když se Blemerovi zakalily oči, nabil pušku.

„Ještě chvilku, Blemere,“ řekl. „Hned to všechno skončí.“

Blemer neodpovídal. Tart tušil bouři výkřiků, které se draly z námořníkových rtů, rozkousaných do krve, a kterým zuřivost a utrpení vzaly dech. Odstoupil stranou, aby Blemer náhodou nevytušil jeho záměr, namířil mu do týla a vystřelil.

Raněný se zachvěl, vydechl a strnul.

Teď byl mrtev. Jeho silné tělo obklopila malá zelená armáda lesní trávy a kolébajíc se, nahlédla mu do obličeje.

„Garnache, Kohoutí ulice“

Na břehu až u vody stojí ve stínu obrovitého stromu pevný dubový sud, dobře přikrytý napuštěnou plachtovinou. Není na zámek – je to mezinárodní poštovní stanice. Lodi, které tady proplouvají, tam házejí dopisy, adresované do všech končin světa. Loď, plující do Austrálie, vybere australskou poštu, loď do Evropy převezme evropskou.

Clipper se chystal k odplutí. Pomalu a vytrvale rachotil kotevní naviják, těžce se převracel v kovovém lůžku. Z vody se plazilo lano a táhlo za sebou kotvu, olepenou vodními řasami, bahnem a lasturkami. Námořníci, zesláblí vedrem, malátně bloumali po rozpálené vysmolené palubě a připevňovali zdvihací lanka nebo seděli na ráhnech a rozvinovali uschlé plachty. V té chvíli dorazil k břehu člun s šesti veslaři, na písek vyskočil podporučík a přistoupil k sudu. Odhrnul plachtovinu, vytáhl několik balíčků a vhodil dovnitř svazek dopisů.

Pak všichni odjeli a brzy se člun proměnil v černou skvrnku, mávající drobounkými vesly. Clipper měnil podobu. Od ráhna k ráhnu se napínaly těžké plachty, zakrývající stožáry. Loď se podobala ptáku, který plachtí s rozpjatými křídly ve vzduchu. Bylo v ní napětí a vzlet, netrpělivost i zdrželivá síla.

Trám na přídi pomalu kreslil oblouk od západu k jihovýchodu. Loď se těžkopádně obracela, v modři zálivu, vybledlého vedrem, zanechávalo kormidlo zpěněnou stopu. Clipper se teď podobal člověku, který opouští náhodný nocleh. Za zádí se táhla rovná čára pěny – clipper nabíral rychlost.

Jeho obrysy byly stále menší, vzdušnější, světlejší. Z břehu kvetoucího ostrova je pozoroval člověk. Tart.

Lhostejně čekal, až clipper zmizí. Loď odvážela krajany, jednotvárnou, nudnou kázeň, žebrácký žold, a jinak nic. Všechno ostatní mu zůstalo. Mohl chodit po libosti, mohl se pohybovat po libosti, mohl jíst a pít, kdy se mu zachce, mohl dělat, co se mu zachce, a nestarat se vůbec o nic. Střásal se sebe břemeno země, kterou lidé nazývají krátkým a strašným jménem „vlast“, aniž chápal, že toto slovo má označovat místo, kde se člověk narodil, a víc už nic.

Díval se za odjíždějící lodí a ani v nejmenším nepochyboval, že za Blemerova vraha považují právě jeho. Proč zanechali pátrání? Proč se sotva šest dní po Tartově odchodu clipper rozjel do Austrálie? Domnívají se snad, že je mrtev? Ale pro posádku nebyl ostrov tak veliký, aby ztratili naději, že najdou jednoho člověka nebo aspoň jeho kosti? Odjezd Aurory ho trochu podráždil, měl pocit osobní urážky. Byl nadmíru ješitný, nebojácný a prudký a zvykl si na to, že odpůrci se k němu i k jeho činům chovali jako k válečnému nepříteli. Clipper před ním nebude přece utíkat?

Vzpomněl si na svou skrýš, na skalnatou strž, s dnem hladkým jako parkety a s krovem z rozkvetlých keřů. Není na tom nic divného, že clipper odjel s nepořízenou. Podle jejich představ mohl jen utonout. A kdo tolik stál o Blemera? Na clipperu je sto námořníků, o dva víc nebo míň, není to jedno? Je horká doba, čínští piráti krouží v souostroví jako vosy. Vojenské plavidlo, které koná strážní službu, nemůže přece dlouho nečinně kotvit.

Pomalu kráčel se sklopenou hlavou po břehu. Vlastní situace mu teď připadala strašlivě jasná: až ho to tady omrzí, počká na nějakou obchodní loď. Zapálí hranici – a získá krátké útočiště na cizí palubě. Kam pojede, proč a kvůli čemu?

Ale na to nemyslel. Svoboda, neomezená svoboda mu dýchala do tváře teplý monzun a horkou vláhu rostlin, unavených vedrem. Byla to zoufalá extáze hráče, který vsadil všechno a vyhrál víc, než vsadil. Ten, kdo vyhraje, nepřemýšlí o tom, jak upotřebí peníze, má daleko k jakýmkoli rozpočtům, hudba zlata ho prochvívá od hlavy k patě dráždivým vírem přání a možností, jejichž nádhera tkví v tom, že jsou nesplnitelné.

Snad už zítra mu osud odejme to, co dnes vyhrál, ale ta chvíle přece dosud nenastala?

Ať žije nádherné neznámo!

Podléhaje zvědavosti, smíšené s předtuchou, pomalu odhrnul plachtovinu, sklonil se nad sud a otevřel ho. Na dně zahlédl jakési šedé obálky. Bylo jich hodně, aspoň dvacet, a Tart pečlivě prohlédl jednu po druhé.

Cítil podivné uspokojení, že drží v rukou hmatatelné stopy lidí, kteří odešli, že s nimi může v duchu rozmlouvat, zatím co oni o tom nemají nejmenší tušení. Stačí jen chtít, a pozná jejich myšlenky, může jim odporovat, aniž ho uslyší, a neriskuje, že bude polapen. Nejvíc ho zajímaly dopisy námořníků. Pozorně prohlížel neúhledná křivá písmena a nejasně tušil, že tam může být i leccos o něm. Rozčilen tímto předpokladem, pečlivě odložil několik obálek, na kterých byly adresy blízké jeho rodišti. Pátral po nejbližším krajanovi, přehraboval se v obálkách prsty roztřesenými nedočkavostí, rozkládal na písku šedé obdélníky, až náhle přečetl:

„Garnache, Kohoutí ulice.“

Garnache! To bylo necelých deset mil od městečka, kde se narodil. Vzpomíná na vozy naložené trávou, na zaprášenou silnici, po které běhával jako chlapec. Vsadil by se, že to nepsal nikdo jiný než ten tlouštík Rille!

Ano, tady stojí Rillovo jméno, napsané malými tiskacími písmeny. Vyndal nůž a rozřízl silnou obálku. Byl to dlouhý dopis, Rille popsal nekonečnými klikyháky čtyři velké stránky, dopodrobna vykládal o plavbě, o událostech, jichž byl svědkem, rozplýval se něžnůstkami, určenými jeho ženě. Tart kvapně přebíhal řádky. Prsty se mu třásly stále víc, z obličeje vyprchala barva. Strnulé oči se mu zaleskly – odhodil papír a bezděčně uchopil pušku.

Kolem bylo pusto jako dřív, lehký příboj pohyboval malými oblázky a tiše šuměl v uschlých řasách. Tartovi skákaly před očima řádky z dopisu, který zmačkal a zahodil. „… kdyby se propadl do pekel, byl by tam, kam patří. Ale naši si myslí, že je naživu. Vrátíme se za čtyři dny, za tu dobu ho určitě chytí, protože bude chodit volně, šest na jednoho, to by bylo, aby ho nedostali. Bůh mi odpusť, ale tady se šušká, že má Tart pletky s ďáblem. Já o tom nic nevím.“

„Musím odejít!“ řekl Tart. Stěží se ovládal. To, co právě přečetl, mu připadalo jako něco nemožného a neskutečného. Všechno náhle ztratilo barvu, všechno strnulo a přikrčilo se jako mlčelivý zástup vylekaných lidí. Slunce ztratilo svůj žár, v nohou měl olovo, pohyboval se pomalu a s vypětím, jako by zkameněl v záchvatu tlumeného hněvu. Jeho myšlení ztratilo pružnost, vytrvale, chorobně přemítal jen o neviditelných nepřátelích. A s nesnesitelnou touhou objevit nějaké určité východisko stoupal ode dna jeho duše i němý odpor k tajemnému nebezpečí.

„Šest?“ řekl a zastavil se. „Tak vás je šest, ano?“

Do hlavy se mu nahrnula krev a zaslepila ho. Téměř si neuvědomoval, co dělá – vyzývavě zvedl pušku a zmáčkl spoušť. Výstřel se rozletěl tichem s drobnou ozvěnou. Okamžitě nabil znovu, bez jediného zbytečného pohybu.

Jako dřív tu vládlo ticho, hrůzné polední ticho neobydleného ostrova. Tart naslouchal, mlčení ho dráždilo. Potřásl pěstí a vychrlil jizlivé urážky. Vyčerpán náporem tíživého vzteku kráčel kupředu, lámal křoviska, pažbou srážel šťavnaté listy. Uvědomoval si, že všechny cesty jsou odříznuty, že výstřel určitě někdo zaslechl – cítil vzteklou, bujarou netečnost a příval obrovské troufalosti. Jistota se k němu vracela úměrně s tím, jak prchaly minuty, a zelené brány lesa stoupaly výš a výš, dýchajíce vonný soumrak, šel a zezadu ho úprkem dohánělo šest mužů – jen občas se zastavovali, aby naslouchali nejasnému šramotu pronásledovaného člověka.

„Tarte!“ zvolal vysoký černovlasý námořník, udýchaný během. „Hej, Tarte, počkej chviličku!“

A ostatní po něm opakovali dychtivými, důraznými hlasy:

„Tarte!“

„Hej, Tarte!“

„Tarte! Tarte!“

Obrátil se téměř s úlevou, s radostí vojáka, který odráží první útok, a hned se zastavili všichni.

„My tě hledáme,“ řekl černovlasý námořník. „Jsi to ty, ne? Že mám pravdu? Zdravím tě, kamaráde! Snad už ti skončila dovolená? Mohl bys jít s námi, co říkáš?“

„Zítra,“ řekl Tart a potřásl puškou. „Nestojím o vás. A proč vy stojíte o mne? Nechte mě na pokoji, slídiči! Co z toho budete mít, když mě dostanete na clipper? Vůbec nic. Chci žít tady a basta! Tím jsem domluvil. Nemám, co bych si s vámi povídal!“

„Tarte!“ polekaně vykřikl hubený sedláček s modrýma očima. „S tebou je konec. Tobě už je všechno jedno, ty jsi troufalý člověk. Ale my sloužíme vlasti! My jsme dostali rozkaz, abysme tě našli!“

„Co je mně do tvojí vlasti,“ pohrdavě řekl Tart. „Snad mi ještě neřekneš, ty cucáku, ty nemehlo, že to je taky má vlast? Tři roky jsem se potloukal s tou vaší skořápkou. Já chci žít, ale ne sloužit vlasti! Cože? Musím ubíjet nejlepší roky jenom proto, že je na světě pár miliónů takových, jako jsi ty? Každý odpovídá za sebe, kamaráde!“

„Tarte,“ řekl třetí námořník kulatého, tupého obličeje, „je to jasné, nebraň se. My tě můžeme třeba i zabít, jestli…“

Nedopověděl. Zároveň s obláčkem dýmu se jeho tělo svalilo do křoví a s rozhozenýma nohama se zahoupalo na větvích. Tart znovu namířil, neuvědomělé, zmatené pohyby námořníků mu zajistily další úspěšný výstřel… černovlasý námořník klesl na zem a křečovitě zalapal do vzduchu.

Tartovi se zatmělo před očima. Klidně se postavil výstřelům, v poraněné ruce se mu zachvěla zbraň a spadla na zem. Zvedl ji druhou rukou a vystřelil do bílého obličeje, znetvořeného strachem.

Padal a trýznivě dlouho si nemohl uvědomit, proč vidí ty červené zášlehy výstřelů, proč leží naznak a proč znovu a znovu vnímá tupou bolest. A všechno se proměnilo v sen. Zatřpytily se jemné vodopády. Růžová žula, mokře lesklá, odrážela jejich pád. Sametová nádhera palouku se rozběhla k černým kořenům stromů, planoucích jak malé výhně – a náporem ticha se zavřely oči toho, jenž býval – Tart.

1909

Kormidelník „čtvera větrů“

… V celém širém okolí nebylo člověka,
který by ho mohl zaslechnout.

— Cervantes

Šel jsem potácivým krokem a křečovitě jsem se držel záhybů na jeho kabátě. Podobal jsem se tak plavidlu, které je vlečeno proti větru. Sunul se vytrvale kupředu, a jak se patří na mořského vlka, bedlivě obzíral tmu. Vítr měl rychlost bouře a hvízdal nám do uší jako tlupa nezvedených kluků. Alkohol, který jsme vypili, nám jakž takž zahříval vnitřnosti, kdežto pokožka, vydaná na pospas ledovým šlehům nočního povětří, zábla a tuhla. Hlavou mi občas bleskla vzpomínka na rozesmáté ženské rty. Pokud mi aspoň na jeden jediný okamžik bylo toho dne veselo, je to dobré.

Nevím, kam jsme šli, ale tehdy jsem nikterak nepochyboval, že musíme jít právě oním směrem. Proč? Zeptejte se na to kormidelníka. Kráčel tak rychle, že ani já mu nestačil takovou otázku položit. Ba co víc, tenkrát mi ani nepřišla na mysl. Motal jsem se jako slepé štěně, veselý, opilý, mokrý a řečný. Žvanil jsem strašně a nekonečně. V nejkratší lhůtě, počítám-li ji od okamžiku, kdy jsme se obrátili zádí k prahu putyky „U Shledání námořníků“, vyložil jsem celé své nitro a obrátil je na ruby jako povlak na polštář. Vypověděl jsem všechny své tajnosti, lehkovážně jsem odhalil tajemství, vyjádřil všechny své pochybnosti a vyslovil jsem tolik názorů, že by jinému člověku vystačily na celý život. Navíc jsem se ještě zaklínal těmi nejhroznějšími přísahami, a když kormidelník začal souhlasně mručet, upadl jsem do nadšení téměř blouznivého.

Sunouce se takto, octli jsme se nanejvýš dva kroky od hladiny. Kormidelník vtáhl nosem slanou vůni a nedovolil mi, abych se svalil z nábřeží, což jsem se chystal učinit, pokládaje vzduch za pokračování ulice. I řekl jsem:

„Budiž ti díky vzdány za to, co by nikoli každý na tvém místě učinil. Kdyby zde stál můj strýc, laskavě by se na mne usmál z pevného břehu, a dokonce by se ani neobtěžoval zjistit, zda vůbec mohu v této tmě rozeznat jeho ďábelský škleb.“

„Chci pít!“ zachroptěl kormidelník a popadl mě za žebra. „Pít! Nebo se položím na bok a ať mě spolknou žraloci, jestli se hnu z místa! Mám toho dost! Já nejsem žádná mořská houba, ale taky nejsem cihla! Já dál nemohu. Já žízním.“

„Nemáš proč žíznit,“ namítl jsem. „Toužíš snad po mořské vodě s příchutí pomerančové kůry, nestoudníče? Nebo ti nestačilo půl soudku zázvorového piva, tři láhve whisky a půl mázu broskvového likéru? Pakli ti nestačilo, tedy ano, ale jestli ti stačilo, tak ne, ne a tisíckrát ne!“

„Ano!“ zvolal se zanícením proroka. „Ano! A jděme co nejrychleji, Bille! Není možné, aby všichni krčmáři zalezli na kutě. Kormidluj vpravo, opilče se ztrouchnivělýma nohama, a drž se mne, nebo ti přísahám při kopytech Satanášových, že tě vítr převrátí jako kojence!“

Zde jsem nucen učinit nepatrnou odbočku, abych představil kormidelníka těm, kdož se s ním dosud neseznámili ani „U Shledání námořníků“, ani „U Černého jelena“, ani v „Útulku mokrých bratří“. Byl to muž v plném smyslu slova. Jeho ryšavá hříva byla hustá jako červencové obilí a široký obličej, zrudlý větrem, se podobal prkénku, na kterém kuchař krájí maso. Říká se o něm, že je od paty k hlavě jediný šrám, a že je utržil ve rvačkách na pevnině, když cizí krasavici složil lechtivou poklonu nebo nechtěl jako první ustoupit z cesty. Ale to dotvrdit nemohu, protože v mé přítomnosti si nikdy košili nesvlékal. A svlékal ji třikrát do roka, o velkých svátcích. Měřil o něco méně než sedm stop, měl černé oči jako dvě pěkné olivy a jeho pěst jistě vážila takových šest liber.

Když dovolíte, toto je jeho tehdejší portrét, naprosto přesný. Dodám ještě, že v pravém uchu nosil náušnici, vyndal ji z ucha své nebožce ženě, než byla uložena do rakve. Jak tvrdí ústní podání, pronesl prý přitom tato slova: Milá Betsy, jen si, prosím tě, nemysli, že tě chci okrást nebo že jsem najednou chtivý jako žebrák v opuštěném bytě. Stačí, abys vstala z rakve, a v té chvíli ti koupím náušnice, že budou vážit dvě libry a budou tlustší než moje knoflíky. Když to pronesl, zaplakal a vyňal náušnici z nebožčina ucha, aby prý měl památku, jak potom vysvětloval.

Kabátu tohoto muže jsem se tedy držel, zatím co jsme bloudili ulicemi a toužili po nemožném. Nevím, jestli vůbec byla někdy větší tma než oné noci. Vítr řádil jako smečka psů uvázaných na řetězech. Zběsile do nás bušil zleva i zprava, zezadu i zepředu, trhal z nás oděv a bral nám dech. Déšť nás poléval snaživěji než zahradník, třeba jsme nebyli růže. Nohy mi žbluňkaly v botách a tuhly, až jsem je konečně docela přestal vnímat. Prošli jsme jednou ulicí, pak druhou, zahýbali jsme, bloudili jsme v uličkách, ale kromě jisker ve vlastních očích jsme nikde nezahlédli jediné světlo. V pevně uzavřených okenicích skřípaly zrezivělé petlice, z okapových rour crčela voda, a tma, černější než myšlenky muže, odsouzeného k smrti, se vkrádala do našich srdcí, která lačněla po veselí.

Nakonec už to kormidelník nevydržel. Stiskl zuby, že to nezaskřípalo o nic hůř než nějaká mizerná korouhvička, pak dupl a zakotvil pevněji než sud uvázaný lanem. Usilovně jsem se pokoušel jím pohnout, ale má námaha vedla jen k výbuchu kleteb, určených nebi, peklu, krčmářům, mé osobě a zcela nevinnému škuneru „Čtvero větrů“, který klidně podřimoval u mola v sousedství dvou motorových člunů.

„Ani krok!“ hromovým hlasem vyštěkl kormidelník a zhluboka nabral do plic vzduch. To bylo znamení, že se chystá k projevu, jak to zpravidla činil v podobných i jiných kritických situacích. „Ani krok, říkám. Probudím celé město nebo si tady sami schrupneme, o nic hůř než nějaké kuchty nebo přežraní hokynáři! Cože!? Dva džentlmeni chtějí popít a nemohou tak učinit jen proto, že v tomhle prašivém městě žijou jezevci?! Hej, obyvatelé těchto míst (při těchto slovech přistoupil k nejbližším vratům a udeřil do nich pěstí tak zhurta, že se noc zachvěla), hej, vstávejte, pravím vám! Chceme se s vámi seznámit. Když neslyšíte, budu tu mlátit jako opice na jarmarku tak dlouho, dokud se nesvalím do bláta. Probuďte se, vnitrozemské krysy, zelné hlávky, svazky celeru! Jednu láhev – a vzdálíme se! Platíme v hotových!“

Běsnil víc a víc a každé slovo provázel strašlivým rámusem. Srdce se mi sevřelo, čekal jsem, že nás každým okamžikem obklopí houf vyplašených nájemníků a pak se nám dobře nepovede. Ale k mému údivu vládlo hluboké ticho, které rušily jen výkřiky odvážného kormidelníka a hukot větru.

„Pro slovo si chodí daleko jen ten, kdo je zvyklý hledat je všude jinde než ve vlastní kotrbě,“ pokračoval můj průvodce a pak udělal kratinkou přestávku, protože už málem ochraptěl. „Nebo si myslíte, že nemáme o čem se spolu bavit? Omyl, vážené panstvo! Já vám tu budu hulákat do svítání, protože na celém světě není jediný přístav, kde bych neměnil zlato za měďáky a stříbro za vítr v kapse. Mimo vás jsou ještě žlutí a černí a hnědí ťulpasové a jsou i takoví, co se lesknou víc než vaše měděné konvičky! V Havaně se chytají ryby na udice, ale v Súdánu na háčky! A víte, kde je nejchutnější chleba, šmatlavci? Já to vím! V Lisabonu, protože tam je chleba bílý a měkký jako osmnáctileté děvče! Já vám povím, že v Indii jsou sloni a paláce, tygři a perlorodky. Na oceánu, kde bydlím já – tak jako vy bydlíte pod plechovou střechou – voda svítí na tři sáhy a ryby lítají vzduchem jako kavky! To vám říkám já, kormidelník ze škuneru Čtvero větrů! I když loňského roku má loď nebyla v opravě! Jen si zkuste vyjít v takovém Valparaisu na špacír bez dobré pistole, a svlíknou vás jako artyčok. Na moři se dějou věci, holenkové – a mně to můžete věřit. Stane se, že na vás jede vaše vlastní loď, jako byste se koukali do zrcadla! A co kde tancujou gejši! Tam radši ani nechoďte, tam by vám srdce spadlo do bot! Špínové! Já vám povídám, že jsou místa, kde se ananasy kupujou na koše a jsou levnější než řípa. Viděli jste někdy oblohu, že je vám z ní do smíchu od rána do večera, jako by vás andělé šimrali na nose konečky křídel? A lesy! Vaše květinové záhony jsou vedle nich taková chudoba jako řádek zeleniny proti oblakům v zapadajícím slunci! V Šanghaji dostanete libru čaje za šest pencí. Ale první jakosti! Přísahám při ďáblově tetičce, jestli nějakou má, že jsem na vlastní oči viděl škeble větší než košík a byly barevné jako duha. Kdybych nebyl opilý, odvlekl bych vás všechny na palubu a pro první čas bych vám měsíčně vyplácel dvacet šilinků. Čeho se bojíte? Můžete si vzít s sebou všechny své kastroly a postele a kořenáče s hrachorem a navrch ještě párek hus, jestli nějaké máte. Já bych vám třeba i dovolil, abyste mi zaneřádili palubu pekáči a pánvičkami! Neplačte, punčocháři, ševci, kováři, sládkové, hokynáři a šejdíři! Vaše minulost vás neopustí, můžete si ji po libosti přežvykovat jako kozy. Hej, říkám vám, skákejte! Vyskákejte z oken! Ukážu vám zbrusu nový vratiplachtový stožár z toho nejsuššího dubu na světě!“

A protože se stále nikdo neměl k tomu, aby opustil vyhřátou postel a vynadal mu, začal lomcovat vraty s takovou silou, která se rovnala jeho žízni. Uličkami se rozléhalo třeskuté lomození. Zatahal jsem ho za rukáv, nevšímaje si jeho nadávek a pravil jsem:

„Ty hrdlo z birminghamského železa! Chceš snad, aby nás zmlátili pro nic a za nic?“

Ale jeho vytrvalost byla veliká. Už hledal příhodný kámen, když se náhle za rohem vynořila podivná existence a překazila nám tento příjemný rozhovor. Byl to noční hlídač.

„Kam se to dobýváte, pobudové!“ vykřikl, přistoupil blíž a červenou lucernou si posvítil na naše hlavy. „Vždyť to je prázdný dům, od loňských Vánoc tam nevkročila lidská noha! Pěkná zábava, to vám řeknu, otloukat si pěsti o vrata!“ A tu mi bylo souzeno slyšeti z kormidelníkových úst nový projev, tentokrát už zcela nepříhodný k tisku, který končil těmito slovy:

„Ať se na prášek rozsype ten, kdo opouštěl tuhle kůlnu a nepřibil na ni lucernu s nápisem: Zde bydlí myši!“

I vydali jsme se na cestu znova. Kormidelník rychle kráčel k přístavu, já se držel záhybů na jeho kabátě a sotva jsem mu stačil…

1909

Kolonie Lanfieri

Tak jako námořník,
jenž proplouvá Jurskou úžinou,
ani já nevím, kam se doberu
přes bezednou hlubinu lásky.

— Japonec Jositada

I

Tři ukazováčky se zabodly směrem k rejdě. Holandská loď připlula večer. Noc zastřela její tvary. V černém zrcadlení moře se rozplýval barevný odraz stožárových světel a ozářených okének kajut.

Bylo dokonalé bezvětří a hustá mlha voněla pryskyřicí, solí a zahnívajícími chaluhami.

„Šest tisíc tun,“ řekl Dribb a spustil prst. „Palmové a ebenové dřevo. Poslyš, Goupi, potřebuješ snad ebenové dřevo?“

„Ne,“ namítl farmář, ošálen Dribbovým vážným tónem. „O to nestojím!“

„Ale hladká palmová hůlčička by se ti hodila, z té bys mohl udělat rákosku pro svého budoucího následníka. Jde ovšem o to, jestli budou jeho záda vyhovovat takovému účelu.“

„Nech mne na pokoji,“ řekl Goupi. „O žádné dřevo nestojím. Ať je strakaté nebo makaté, je mi to fuk!“

„Dribbe!“ ozval se třetí kolonista. „Tak se mi zdá, že jste chtěl něco poznamenat?“

„Já? Ale nic zvláštního. Jen mi připadá divné, že tady zakotvila loď s nákladem, o který náš velevážený Goupi vůbec nestojí. Co myslíte, Astisi?“

Astis zamyšleně popotáhl nosem, jako by se v mořské vůni skrývalo rozluštění záhady.

„Velká zajížďka to sice není, ale zajížďka to přece jenom je,“ řekl. „Tenhle Holanďan má trať o něco jižněji. Ale to je vlastně jeho věc. Možná, že se jim něco přihodilo. Připouštím i to, že kapitán má zvláštní důvody jednat poněkud neobvykle.“

„Vsadím se,“ řekl Dribb, „vsadím se, že ho to v archipelu trochu pocuchalo. A když ne, tak se tu bude stavět továrna na nábytek. To je můj názor!“

„Tuhle sázku prohrajete,“ namítl Astis. „Nejmíň měsíc tu nebyla ani jedna bouře.“

„Znáte mě, že o drobné se nesázím,“ řekl po krátkém mlčení Dribb. „O deset liber, jinak se neobtěžuji.“

„Souhlasím.“

„Jaké je tedy vaše mínění?“

„Žádné. Říkám jen, že se mýlíte.“

„Nikdy, Astisi.“

„Právě teď, Dribbe, právě teď.“

„Tady je má ruka.“

„Tady má.“

„Goupi, vy jste svědek,“ řekl Dribb. „Ale je tu jedna potíž. Jak se přesvědčíme, že mám pravdu?“

„Jak jste si jist!“ posměšně pronesl Astis. „Řekněte raději, jak se přesvědčíme, že se mýlíte?“

Na chvilku se odmlčeli. Dribb prohlásil:

„Konec konců neznám nic snazšího. Vypravíme se k lodi sami!“

„Teď?“

„Ano.“

„Stůjte!“ zvolal Goupi. „Buď mám halucinace, nebo opravdu veslují. Buďte chvilku zticha!“

V hlubokém, soustředěném tichu se ozývalo táhlé šplouchání, zvuky sílily a v pravidelných intervalech se ztrácely v sametové dálce moře.

Dribb se zachvěl. Jeho zvědavost byla napnuta k prasknutí. Podupával těsně na okraji srázu a usilovně se snažil něco rozeznat.

Astis už to nevydržel a zvolal:

„Hej, vy tam na člunu!“

„Jste nesnesitelný,“ urazil se Goupi. „Nevím, proč si o sobě myslíte, že jste ze všech nejchytřejší. To může rozhodnout jenom pánbůh, kdo z nás má víc rozumu.“

„Jsou blízko,“ řekl Dribb.

Loďka už se skutečně přiblížila natolik, že mohli rozeznat spršky vodních krůpějí, které padaly z vesel. Zaskřípal písek, ozvaly se pomalé kroky a tlumený rozhovor. Někdo stoupal po stezičce, která vedla z písčitého břehu na sráz.

„Hej, vy tam na člunu!“ zvolal Dribb.

„Tady!“ ozvalo se dole. „Mluvte!“

„Jste z holandské lodi?“

Ještě nedostal odpověď, když se ho neznámý hlas po jeho boku zeptal:

„To vy tak křičíte, příteli? Uspokojím vaši oprávněnou zvídavost. Člun patří k holandské lodi.“

Dribb se otočil mírně zkoprnělý a vyvalil oči na tmavý obrys muže, který stále vedle něho. Ve tmě rozeznával, že neznámý je prostředně velký, má široká ramena a vousy.

„Kdo jste?“ zeptal se. „To vy jste přijel tím člunem?“

„Ano,“ řekl obrys neznámého a položil na zem pořádný vak. „Čtyři námořníci a já.“

Mluvil bez ukvapenosti, každé slovo pronášel zřetelně a břitkým hlasem, a to učinilo dojem. Všichni tři si mlčky prohlíželi nehybnou postavu a vyčkávali. Z obavy, že prohraje sázku, se nakonec Dribb otázal:

„Jediný dotaz, vážený pane. Holandskou loď potkala nějaká nehoda?“

„Nic takového,“ řekl neznámý. „Těší se stejné síle a zdraví jako my, jak doufám. Při prvním závanu větru zvedne kotvu a popluje dál.“

„Jsem spokojen,“ radostně poznamenal Astis. „Prohrál jste, Dribbe, plaťte!“

„Naprosto nic nechápu!“ vykřikl Dribb, Astisova radost ho bolestně ťala do srdce. „Hromy a blesky! Tahle loď není zábavní jachta, aby se potloukala, kde se jí zachce… Co tu hledá, řekněte mi!“

„Račte prominout, prosím. Přemluvil jsem kapitána, aby mne vysadil právě tady.“

Astis nedůvěřivě pokrčil rameny.

„To jsou pohádky!“ prohodil napůl tázavě a přistoupil blíž. „To není tak lehké, jak si myslíte. Cesta do Evropy leží o takových sto mil jižněji.“

„Vím,“ netrpělivě řekl příchozí. „Nač bych lhal?“

„Není kapitán váš příbuzný?“ zeptal se Goupi.

„Kapitán je Holanďan a už to je důvod, proč nemůžeme být spřízněni.“

„Jak se jmenujete?“

„Horn.“

„To je k nevíře!“ zvolal Dribb. „A on vyhověl vaší prosbě?“

„Jak vidíte.“

V jeho tónu se ozývala spíš únava než sebevědomí. Dribba svědila na jazyku stovka otázek, ale přemáhal je, mlhavě tušil, že i zvědavost má své meze.

„Tady žádný hotel není,“ poznamenal Astis, „ale u Saba dostanete nocleh a jídlo za velmi přijatelnou cenu. Doprovodím vás, chcete?“

„Byl bych vám vděčen.“

„Dribbe…,“ začal Astis.

„Dobrá,“ podrážděně ho přerušil Dribb. „Zítra úderem osmé hodiny ranní dostanete deset liber. Na shledanou, pane Horne. Přeji vám, abyste se ubytoval co nejlépe. Jdeme, Goupi.“

Obrátil se a vykročil, provázen chovatelem vepřů.

„Teď se vsadím, že z Dribba nevyrazím ty peníze dřív, dokud mu pořádně nevynadám. Jsem vám k službám, pane Horne.“

Napřáhl ruku, obrátil se a udiveně mlaskl jazykem. Byl sám. Po nikom nebylo stopy.

II

Nad rozkvetlým porostem jižních svahů se vznášely jemné pramínky páry. Nad lesem stál rozžhavený sluneční kotouč. Obloha vypadala jako nedozírný blankytný vnitřek obrovité koule, naplněné křišťálovou tekutinou. V tmavé zeleni se třpytila rosa, podivuhodné hlasy ptáků zaznívaly jako z podzemí. V jejich kadencích byla lenivá malátnost probuzení.

Horn kráčel k západu, chtěl obejít řadu strží, které se táhly mezi kolonií a severním cípem lesa. Na zádech se mu houpala stará puška. Šaty měl pomačkané, noc strávil v lese. Šel pravidelnými, dlouhými kroky, pozorně se rozhlížel, vzdálenosti i půdu zkoumal očima hospodáře, který se po dlouhém čase vrátil domů.

Mladé tropické ráno vydechovalo sytou vůni šťavnaté, dužnaté zeleně. Horn téměř vesele přemítal o tom, že život v těchto místech má osobité kouzlo divošství a osamělosti. Znepokojený člověk zde najde odpočinek, jaký by marně hledal tam, kde každou píď země zpytují tisíce a statisíce očí.

Minul strže, skupení čedičových skalisek, podobných ohromným haldám černého uhlí, klikatý pás lesa, obklopující svahy, a vyšel k jezeru. Místa, kterými právě prošel, se mu nezamlouvala. Nebylo v nich soustředění, nezbytné harmonické spojení prostoru s lesem, s pahorky a s vodou. Toužil po útulné, dokonalé a přívětivé přírodě, po stinných, půvabných zákoutích. Od těch dob, kdy pro něho budoucnost přestala existovat, začal být náročný k přítomnosti.

Parno se stupňovalo. Tichá, opuštěná místa naslouchala lidským krokům. V poklidném půvabu dne se Hornovy myšlenky sunuly pomalu a Horn je sledoval, jako by četl knihu, pln smutku a nesmírné touhy žít mlčky a sám v sobě. Jako dosud nikdy cítil teď, jak dokonale je odtržen od všeho, co ho obklopuje. Byl ponořen do úvah, jen občas ho probudil výkřik opice nebo šelest velechvosta, který se rychle kmitl kolem. Zvedal hlavu se zarmoucenou zvědavostí jako člověk, který se dostal na jinou planetu a prohlíží si ty nejobyčejnější věci – kámen, pahýl stromu, jámu, zaplavenou vodou. Necítil únavu, jeho nohy kráčely jako automat a každým nárazem podrážky o tvrdou půdu ztrácely citlivost. A právě tou dobou, kdy slunce zdolalo nejvyšší bod, spálilo veškerý stín a zatopilo zemi nesnesitelným bolavým žárem, dorazil k jezeru.

Srstnaté, naduřelé kmeny, ověnčené obrovitými trsy, se spojovaly v slavobrány, zdobené až k uzlovitým kořenům, které se proplétaly jako prsty skřítků, girlandami popínavých rostlin a kapradinami s něžnou, vytříbenou krajkovinou tepaných lístků. Kolem kmenů vystřelovaly jako zelené rakety celé vějíře, slunečníky, zaostřené ovály a jehly. Blíž k vodě se promykaly kloubnaté stvoly bambusu jako sláma, na kterou se díváme zvětšovacím sklem. V průzorech temně zeleného hlubokého stínu a zlatých slunečních skvrn probleskovalo jezero jako modré střípky.

Rozhrnul rákosí a prodral se k hladině. Naproti se táhl břeh jako úzký zamžený pruh. Z bleděmodré hladiny s ocelovým odstínem stoupala pára, jako by se nad vodou vznášel jemný plyn. Vpravo i vlevo se břeh zvedal do srázných svahů. Místo, kde se nalézal Horn, bylo jakési miniaturní údolí, skryté v lese.

Horn porovnával a rozvažoval – odhodil na písek koženou brašnu, usedl na ni a oddal se lhostejnému klidu. Zdálo se mu, že místo je příhodné. Tak netrpělivě toužil pustit se do práce, že se rozhodl zůstat zde na břehu. V duchu viděl vypleté čtvercové místo a vzdušný dům, který bude z jezera skryt za stěnou bambusů. Doufal, že s jedinou sekerou a s krajním vypětím vůle stvoří kout, osvobozený od nesnesitelného sousedství lidí a lepkavých cizích pohledů – vždycky měl chuť se umýt.

Uprostřed těchto úvah se v něm náhle znovu probudila stará bolest, na čas otupená, zastřela představy budoucí práce a zanesla jeho fantazii k velikým severním městům. Vzdálenost tisíců mil praskla jako guma. Seděl a pažemi, zarudlými sluncem, si objímal kolena. Podrážděná fantazie předváděla výjevy a události, v jejichž středu byla jeho obolavělá zmučená duše. Zachmuřeným zrakem sledoval strnulé rysy obličejů, matný lesk parket, závěsy na oknech, vzduté větrem, a tisíce něžných předmětů, které mu připomínaly vlastní utrpení víc než sama jeho podstata. Viděl bronzový svícen, se svíček kanul vosk a jejich světlo ozařovalo ve tmě malou ruku, lemovanou krajkovím a zdviženou ke světlu. A znovu jako před několika lety se ozvalo zaťukání na dveře – bylo hlasité a znělo jako němá výzva.

Zavrtěl hlavou. Na okamžik si byl sám sobě protivný. Připadal si jako mrzák, který si strhl obvaz, aby se kochal krutou jizvou. Úmorné ticho pobřeží připomínalo ticho nemocničních pavilonů, které v nervózních lidech probouzí touhu pohybovat se a křičet. Dal se do práce, aby se rozptýlil. Cítil opravdovou chuť namáhat svaly, chuť po únavě, chuť zvedat břemena, sekat, zatloukat.

Hned po prvních úderech namodralé oceli do pevného bambusového kmene se Horn rozpálil energií, která lačnila podřídit si hmotu v nepřetržitém sledu úkonů, neboť jimi rostl blažený pocit tělesné rozkoše z únavy. Valil jeden kmen za druhým, přisekával je, stínal listy, vyměřoval, kopal jámy, zatloukal kůly. Oči naplněné zelenou barevností lesa, duši jakoby strnulou zvuky, které vyvolával vlastními pohyby, nořil se do chaosu fyzických pocitů. Bodalo ho na prsou, jak prudce oddechoval, štiplavý pot dráždil pokožku, dlaně mu hořely a naskakovaly na nich puchýře, žíly na nohou mu nabíhaly ztěžklou krví, nemohl narovnat záda pro ostrou bolest v kříži, celé tělo se třáslo, uštváno horečnatým přáním zabít myšlenku. Bylo to opojení, orgie vyčerpání, zuřivost spěchu, blaženost násilí. Hlad, přemožený únavou, působil jako narkotikum. Trápen žízní odhodil občas sekyru a pil studenou, mírně slanou jezerní vodu.

Když ulehly stíny a večerní běsnění opic zvěstovalo, že noc se přiblížila, klesla v rákosí malá divoká koza, která přišla k napajedlu – srazila ji Hornova střela. Oheň byl dobrý kuchař. Napůl připálené kousky masa, z nichž stoupal kouř, voněly travinami a krvavou šťávou. Jedl hodně, oháněl se kapesním nožem stejně obratně jako kdysi příborem.

Nasycen a obklopen houstnoucím tichem, prozářeným rudým odrazem hasnoucích, promodrávajících uhlíků na ohništi, vzpomínal na loď. Život od chvíle, kdy opustil palubu, mu připadal jako záhadný sled dní – plných neznámé skutečnosti a jednotvárnosti, rostoucího očekávání smrti, které zřídka vystřídal záchvat tíživého smutku. Jako by viděl sama sebe, nepatrnou lidskou tečku, která obsahuje obrovský vnitřní svět, tečku, která svou náladou zabarvuje všechno, co obsáhne vědomím.

Kořenitá vlhkost vzduchu houstla. Melodie lesních zvuků se splétala v jemné krajkoví nastraženého ticha, nasládlá skleníková vůně hniloby rozněcovala vzrušení. Toulal se v myšlenkách kolem započaté stavby, vracel se k oceánu, k jednotlivým útržkům minulosti, jež ztratila svou palčivost – byl dokonale vyčerpán. Blížil se těžký, hluboký spánek, dotýkal se jeho řas, mátl mu myšlenky a svazoval údy.

Poslední uhlík se s praskotem na okamžik rozpálil, dostal barvu rozžhaveného železa, ozářil traviny skroucené žárem a pohasl. A s ním odletěl do sametové tmy duch ohně, veselý, skotačivý duch plamenů.

Na svahu neklidně vyprskl rys, ztichl a ozval se znova a pak táhle, teskně, hrozivě vyjekl. Horn ho neslyšel, spal hlubokým spánkem, podobným smrti – to je ono skutečné štěstí, které tato země, království utrpení, lidem poskytuje.

Za pět dní na rovné obdélníkové ploše, hladce udusané a obehnané plůtkem, stál malý dům s pultovou střechou a s nezaskleným oknem, vedoucím k jezeru. Pevný, vlastnoručně vyrobený nábytek se skládal z lůžka, stolu a laviček. V koutě se tyčil veliký krb, uplácaný z hlíny.

Horn ukončil práci. Byl pohublý a shrbený a klopýtal únavou, když se škrábal po úzkém pruhu mělčiny ke svahu. Vystoupil na vrchol a rozhlédl se.

Na severu se rozkládal tmavý les jako nehybné zelené stádo a na obzoru se vinul kolem pásu křídových skal, zbrázděných rozsedlinami a skvrnami neduživých křovisek. Na východní straně za jezerem se táhla silnice jako bílá nitka, vedla do města a při jejích krajích se tu a tam tyčily stromy, které na dálku vypadaly jako drobounké výhonky salátu. Na západě se rozlévala modrá hladina vzdáleného oceánu, jiskřila bílou pěnou a uzavírala rovinu, přerušovanou stržemi a svahy.

A na jihu, z prostředka mělkého údolí, kde svítily domy a farmy obklopené neúpravnou zelení, se táhly obdélníky plantáží a zoraných polí, které patřily ke kolonii Lanfieri.

III

Dvoukolový kočárek přejel silnici Goupimu rovnou před nosem. Když farmář vyšel z oblaku štiplavého prachu, spatřil neznámého muže, který mu kráčel vstříc, a bezděky se zastavil. Neznal ho, ale zároveň mu připadalo, že už se někde viděli. Mlhavá vzpomínka na holandskou loď probudila jeho vrozenou zvědavost – smekl klobouk a uklonil se.

„He!“ řekl a přimhouřil oči. „Jdete z města?“

„V městě jsem ještě nebyl,“ odpověděl Horn a zpomalil krok, „a kdoví, jestli tam vůbec půjdu.“

„No ovšem, ovšem!“ Goupi vycenil zuby. „Vždyť jsem si to hned myslel. Poznal jsem vás po hlase. Před týdnem jste se vylodil v Malém zálivu, viďte?“

„Vylodil jsem se v Malém zálivu, to je pravda,“ pronesl Horn po krátké úvaze. „Ale nepřipadá mi, že bych se s vámi už někde sešel.“

Goupi se rozesmál a zamrkal.

„Astis a Dribb se vsadili,“ řekl, když se uklidnil. „Já odešel s Dribbem a Astis pak všem tvrdil, že jste se propadl do země. Ale řeknu vám, že jste si z něho pěkně vystřelil!“

„Teď si tak trochu vzpomínám,“ pronesl Horn. „Ano, určitě jsem vnímal ve tmě vaši přítomnost.“

„Bodejť, bodejť,“ přikývl Goupi a všecek se zpotil radostí, že může chvíli klábosit. „A pročpak jste vlastně s Astisem nešel?“

„Povím vám pravdu,“ usmál se Horn. „Abych se přiznal, bylo mi hanba obtěžovat tak důstojné lidi. Jiný by vám lhal a řekl by, že jste mu všichni připadali hloupí, užvanění a náramně zvědaví, ale to je něco jiného. Cítím k vám sympatie, proto nechci lhát.“

Pronesl to s dokonale klidnou tváří a Goupi, který přijal zamaskovanou urážku za bernou minci, roztál ješitným úsměvem.

„Prosím vás,“ namítl pohrdavě. „Jakápak důstojnost. Ale vy jste správný chlap, na mou duši, vy se mi líbíte. Na mou farmu je odtud půl míle. Sklenička piva a kousek vepřového by nebyly k zahození, viďte?“

„Tak půjdeme,“ řekl po chvilce Horn. Kolonistovo sebejisté vystupování ho bavilo. „Kolik je tu obyvatel?“ zeptal se.

„Spousta,“ zafuněl Goupi a mávl rukou. „Od těch dob, co nám lodní společnost zařídila spojení s pevninou, připluje každou chvíli nějaký otrapa, nějaký čas se tu potlouká, zabere půdu, ale za rok maže do města, kde jsou ženské a všelijaké ty věci, kterým člověk těžko odvyká.“

Po nízkém svahu se klikatilo bludiště zaprášených zelených ohrad. Horn se po kotníky bořil do narudlého písku. Prach ho škrábal v nose. Goupi vykládal:

„Tady spíš potkáte hada než ženskou. Loni sem přijela jedna pradlena, bydlela takových sto mil od nás, a na tu se tady dělala úplná dražba. To byste koukal, jak se kroutila na pultě u ‚Zelené mušle‘, pěkně ruce v bok! Tři chlapi se o ni tahali a nakonec se porvali. Jednoho našli ve studni… a dva s ní žijou.“

Goupi se vydýchal a pokračoval. Podle jeho slov sotva polovina obyvatel měla rodiny a žila s běloškami, zbytek se spokojil s domorodkami, které zlákala vyhlídka na zahálčivý život a barevné hadříky. Jejich otcové se váleli pod stolem s láhví, kterou jim tam zanechal důvtipný ženich.

Obyvatelstvo se skládá buď z bývalých vyhnanců, nebo z jejich dětí, z uprchlíků ze vzdálených kolonií, z lidí, kteří se hanbí za své bývalé jméno, z defraudantů z úřednických vrstev – a tohle všechno se v počtu jednoho sta komínů shromáždilo kolem původní nepatrné osady, založené dvěma bývalými galejníky. Jeden zemřel, druhý pořád ještě vláčí své vetché tělo zbrázděné neřestmi dům od domu – tam se nasnídá, tam se naobědvá – ale všude s fňukáním vykládá o majetku, který za jedinou noc prohrál se šťastnějším darebákem.

„Tak tady je dům,“ prohlásil Goupi a neohebnou sedláckou rukou ukázal na vysoké stavení, podobné zvonici. „To je můj dům,“ dodal. Na obličej mu padl stín přitroublé důležitosti. „Pěkný dům, bytelný! Za ten by se nemusel stydět ani guvernér.“

Ke dvěma rohům budovy se táhla vysoká hradba a obemykala prostor, zvenčí neviditelný.

Goupi zastrčil ruce do kapes a s hlavou vztyčenou vstoupil do vrat.

Horn se rozhlédl, ohromen svérázným majestátem prasečího koryta, které trůnilo tomuto zákoutí. Rozpálené dusno dvora vydechovalo nesnesitelný smrad, vzduchem kroužily tisíce lesklých much. Pištění, chrochtání, štiplavý pach. Špinavé živé maso, stlačené na rozloze jednoho akru, se tu třáslo a čpělo. Tučná žlutá těla se rozbíhala na všechny strany a chvěla se vlastní váhou. Obrovští kanci s černými štětinami, nemotorná bezradná prasata, umouněná růžová selátka, napuchlé oprášené svině, klesající pod tíží mléka, nalitého v obludných převislých ceccích – tisíce krysích ocásků, tlamy, v nichž se třpytily tesáky, neladný, ostrý kvikot, šustot těl, která se třela o sebe, to všechno v člověku probouzelo touhu po mýdle a po studené vodě.

„Tak tady jsou moje sviňky. Jak se vám líbí?“ řekl Goupi.

„Není to zlé,“ odvětil Horn.

„Každý měsíc prodám tak dva tucty.“ Goupi ožil a blaženě roztáhl chřípí. „To jsou nejklidnější zvířata pod sluncem. A práce skoro žádná. Někdy teda sežerou mláďata, to si člověk musí dát pozor. Ale já to dělám rád. Člověk se tak někdy kouká a myslí si: tadyhle si to pěkně pomalounku valí takové hezounky prorostlé zlato. Trošku je vyčistit, a máte kapsu naditou. Tohle pomyšlení se mi náramně zamlouvá.“

„Svině jsou krásné,“ řekl Horn.

Goupi si promnul čelo a zamračil se. Horn ho dráždil, tvářil se tak, jako by svině i Goupiho viděl po tisící.

„Chystal jsem se k odchodu,“ promluvil Horn, „ale vzpomněl jsem si, že mám žízeň. Jestli máte trochu vína, napil bych se, jestli ne, nevadí.“

„Mám zdejší pivo, říká se mu ‚sachcha‘.“ Goupi vykročil k domu. „Dělá se ze sága. Ještě jste je nepil? Tak je ochutnejte. Stoupá do hlavy jako Ester.“

Neútulný, téměř holý pokoj poněkud krášlila oslnivá zář nebe, pronikající oknem. Na modrém čtvercovém pozadí se kupily kadeřavé vrcholky stromů a ostré, kopinaté listy. Goupi popadl hůl a bouchl s ní o stůl.

Postranními dveřmi vstoupila polonahá bytost s účesem, podobným papežské daře. Byla to žena. Na ramenou měla bavlněný šátek. Tmavý obličej s odulými, jakoby naběhlými rty bez hnutí hleděl na muže.

„Přines pivo,“ krátce řekl Goupi a usedl za stůl.

Horn se posadil vedle něho. Tmavá žena přinesla džbán a sklenice, ale neodcházela. Bystrýma podlouhlýma očima jezdila po Hornových rukou, po jeho obleku, po hlavě. Bylo jí nanejvýš osmnáct. Obhroublý půvab rozpláclého obličeje hyzdil lesklý plechový kroužek, provléknutý uchem.

„Neočumuj tady,“ křikl na ni Goupi. „Jdi!“

Dívka lehounce zvedla horní ret, zuby se jí zaleskly. Vyšla ospalým krokem.

„Žiju s ní,“ vysvětlil Goupi a obrátil do sebe sklenici. „Nána pitomá! Všichni jsou pitomí, jsou horší než negři.“

„Já myslel, že… že nemáte ženu,“ poznamenal Horn.

„Ženu nemám,“ potvrdil Goupi. „Ženatý nejsem a milenky nevedu.“

„Právě teď tady přece byla žena.“ Horn se upřeně díval na Goupiho. „Nebo se mýlím…“

Goupi se rozchechtal.

„Ženy jsou pro mne bělošky,“ odpověděl poněkud zvysoka, když se uklidnil. „A tohle… to jen tak. Nejsem dědek… je vám to jasné?“

„Ano,“ řekl Horn.

Byl roztržitý, v hlavě neměl jedinou kloudnou myšlenku. Okolí mu připadalo stejně štiplavé a nakyslé jako „sachcha“. Goupi přemáhal říhání – komicky nafukoval tváře a poulil oči.

Pivo studilo Horna v žaludku a stoupalo mu do hlavy. Z modrého čtverce oblohy čišel smutek.

„Stoupá do hlavy jako Ester. Myslím, že jste to řekl takhle…“

„Právě tak,“ přikývl Goupi. „Ale Ester se nedá vypít jako tohle pivo. To je Astisova dcera. Neštěstí zdejších chlapů. Až se mladý Dribb ožení, bude mít víc nepřátel než my dva dohromady. Dneska je pátek, to Ester přijde. Jestli ji uvidíte, tak se netvařte tak pitomě jako ti ostatní, na to je zvyklá.“

„Podívám se,“ řekl Horn. „Lidé mě pořád ještě zajímají.“

„Vy se mi líbíte.“ Goupi úkosem pohlédl na Horna. „Ale proč ksakru pořád mlčíte? Jak tady chcete žít?“

Horn pomalu dopil pivo.

„V lesích je jídla spousta,“ usmál se a hleděl společníkovi na kořen nosu. „Živ budu.“

„Ale stejně,“ pokračoval Goupi. „Otravovat si život s puškou a se zdejší malárií… Přísahám při nejtučnějším kanci, že za měsíc budete jenom kost a kůže.“

Horn netrpělivě pokrčil rameny.

„To mě nezajímá,“ řekl. „Mám na čase vyrazit. Potřebuju kávu a střelný prach, a klidně si tady sedím.“

„Nepospíchejte!“ vykřikl Goupi a zrudl rozpaky při pomyšlení, že Horn přece jen zůstal němý. „Copak je vám veseleji, když jste sám?“

Horn nestačil odpovědět. Goupi se zašklebil, jak nejvlídněji dovedl, a otočil se ke dveřím s výrazem netrpělivého očekávání.

„Obraťte se, Horne,“ řekl a malinká očka se mu zaleskla. „Přišla žena, která stoupá do hlavy! Vy jste ale nemotorný!“

Hornovi roztál ironický úsměv na rtech. Pomalu se mu rozbušilo srdce. S vážným obličejem si prohlížel dívku. Myšlenka na krásu mu vůbec nepřipadla. Zakoušel těžké, chorobné vzrušení, tak jako dřív, když ho hudba překvapila vzácnou melodií – celý den pak toužil mlčet nebo se opít.

„Musíte počkat, Goupi,“ řekla Ester a dívala se na Horna. Neznámý muž ji rozčiloval, nutil ji, aby bezděčně hovořila s nádechem povýšenosti. „Otec nemá peníze.“

Goupi zezelenal.

„Jen žertuj, krasotinko!“ zasyčel a falešně se usmál. „Polož to pěkně na stůl, to, co jsi schovala tamhle… no!“

„Nemám kdy na nějaké žerty.“ Ester přistoupila ke stolu a opřela se dlaněmi o hranu. „Ne a ne! Musíte měsíc počkat.“

A v té kratinké chvíli, kdy Goupi nabíral vzduch do plic, aby začal nadávat nebo křičet, se dívka usmála. To byla poslední kapka.

„Jenom se bavte!“ zaječel Goupi, vyskočil a začal pobíhat po místnosti. „Ty se směješ, bodejť! Ale jestlipak mi tvůj papínek dá aspoň groš, až budu chcípat hlady, co? Já rozdal tisíce, a teď musím čekat. Přísahám při památce své babičky, že toho mám po krk! Podám žalobu, rozumíš, větroplaško?“

Horn vstal.

„Nebudu rušit,“ řekl.

„Ester,“ promluvil Goupi, „Ester, tady vidíš muže ze země čestných lidí. Jen se ho zeptej, jestli je správné nedostát slovu?“

Dívka se upřeně zadívala Hornovi do obličeje. Trochu rozpačitě otočil hlavu – jako by se k němu ty matově černé oči blížily. Goupi se drbal ve vlasech.

„Sbohem,“ řekl Horn a podal mu ruku.

„Přijďte zas,“ zabručel Goupi, „ale jdete mi na nervy. Ach peníze, peníze!“ Ovládl se a pokračoval: „Doufám, že se časem stanete hovornější. Nenajmete si půdu?“

Horn vyšel na dvůr, zastavil se a okamžik poslouchal. Shora doléhaly rozčilené hlasy. Vykročil. Zapadal do louží a do bláta, plného šlápot.

Zaslechl zrychlený dech, to ho přinutilo, že se obrátil. Ester kráčela vedle něho, lehce si přidržovala krátkou pruhovanou sukni a druhou rukou se vzrušeně rozháněla. Horn mlčel, hledal slova, ale dívka ho předešla.

„Vy jste ten, co se před týdnem vylodil?“

Měla čistý, klidný hlas, posluchači připadalo, že zvuky hlasu jí pronikají celým tělem, neboť obličej i pohled vyjadřovaly totéž, co říkala ústa.

„Právě ten,“ potvrdil Horn. „Vy jste Astisova dcera?“

„Ano.“ Ester si zastrčila copy, které jí vyklouzly pod špičatým kloboučkem. „Ale žít tady nebudete.“

Horn se usmál, jako se usmívají dospělí, když poslouchají moudré děti.

„Proč?“

„Tady se musí pracovat.“ Zamyšleně zvedla klenuté obočí. „Vy máte ruce jako já.“

Ukázala drobné snědé ruce, ozdobené prsteny, a hned je zase spustila. Srovnávala tohoto muže se siláckými mládenci z farem.

„Nemáte tady co pohledávat,“ řekla energicky. „Jste z města a vypadáte jako pán. Tady nic pěkného nenajdete.“

„Ale ano,“ vážně namítl Horn. „Jezero. A svůj dům na jeho břehu.“

Tak ji to překvapilo, že se zastavila.

„Dům? Před pěti lety tam bydleli nějací lidé, ale všechno lehlo popelem.“

„Tak vidíte, Ester, že já také umím pracovat,“ řekl Horn. „Stvořil jsem ho za šest dní jako Hospodin nebe a zemi.“

Vyšli za ohradu, provázeni hlučným chrochtáním, a kráčeli vedle sebe. Nohy se jim bořily do horkého písku. Ester se zasmála stejně klidně, jako mluvila.

„Lidé z města rádi žertují.“

„Ne, já nelžu.“ Horn se otočil a krátce pohlédl do jasné dívčí tváře. „Ano, budu tady žít. A žádné zaměstnání nehledám.“

Viděl její ústa, pootevřená uctivým údivem, nádherné oči a cítil, že nuda ho opustila. Rozhostilo se mlčení.

Napříč silnicí se valilo mračno prachu a v něm probleskovaly bosé paty a bronzové tělo. Horn zpomalil krok. Prach se usadil. Na silnici přešlapovalo něco nepředstavitelně špinavého a roztrhaného a mávalo dlouhýma opičíma rukama. Podivné pohyby byly provázeny sípavým křikem a vzdechy, podobnými vzlykům.

„Bekeko,“ řekla dívka. „Nebojte se, to je Bekeko. Je to blázínek, ale hodný chlapec… Co chceš, Bekeko?“

Bekeko strkal opuchlou, prolysalou hlavou do dívčiny sukně. Radoval se, chvílemi ustával v projevech něhy a obracel k Hornovi nehybné bledé oči. Byl odporný a probouzel v Hornovi chladný soucit. Horn poodstoupil k hradbě.

„Jdi domů, Bekeko, jdi, ty hovádko!“ vykřikla Ester, když postřehla, že ji chce blázen štípnout do ruky.

Bekeko se s řehotem narovnal a zakňučel jako pes.

„Ester,“ pronesl a přitom neustále poskakoval, „Ester, seženu hodně proužkovaných sukní a všechny ti je přinesu. Pořád mě píchá v obličeji!“

Ester se zatvářila polekaně.

„Oheň!“ vykřikla. „Bekeko! Oheň!“ Důsledek jejích slov byl vražedný. Bekeko se skroutil, upadl na zem, zakryl hlavu rukama a roztřásl se. Záda se mu těžce zvedala.

„Proč jste to udělala?“ zeptal se Horn a díval se na Bekeka.

„Jen tak,“ odpověděla Ester. „S ním to jinak nejde. Přidá se k vám jako pes a chodí za vámi tak dlouho, dokud neřeknete jediné slovo: oheň. Staral se o něho bratr, ale jednou v opilosti uhořel. Bekeko se bojí ohně víc než bití. Vídám ho zřídka, většinou se potlouká někde v bažinách a jí bůhví co.“

Horn si zapálil dýmku.

„Věděl jsem o vás, ještě než jste přišla,“ poznamenal a vyklepal popel.

Esteřinou tváří se mihl úsměv.

„Od Goupiho,“ řekla. „Vykládá o mně, že jsem žena, která stoupá do hlavy.“

„Ano,“ opakoval Horn. „Ano, jste žena, která stoupá do hlavy.“

Znova na ni pohlédl: ani stín rozpaků. V jejím obličeji nebyla ani koketnost, ani vděčnost, Horn sám cítil jakýsi zmatek – a tak vdechl mnohem víc kouře než obvykle.

„Bydlím tamhle,“ řekla dívka a ukázala vlevo, „tam, co je ta žlutá střecha. Otec má rád hosty. Kam máte namířeno?“

„Káva, tabák, střelný prach,“ řekl Horn a ohnul tři prsty. „Jdu pro ně.“

„Jdete k Sabovi,“ opravila ho dívka. „Máte pistoli?“

„Ano.“

Ester kývla očima.

„Já mám karabinu,“ řekla. „Ale tady málokdy seženeme patrony, jezdíme do města. Mířím zdola a mám přesné zásahy.“

„Chcete říci, že o mně takovou jistotu nemáte?“ pronesl Horn. „Ale já nejsem ostýchavý. Ustupte kousek vpravo.“

Vytáhl pistoli a se smíchem se dívce uklonil.

„Jdete přece tímhle směrem? Vidíte ten slabounký stromek, asi třicet kroků před námi? Dobře se podívejte, až půjdete kolem, a když v něm najdete kulku, obraťte se!“ Teď viděl její záda, viděl, jak se vzdaluje její černovlasý týl, a když zamířil, div nekýchl, jak ho v očích zasvědilo slunce, které se odrazilo v naleštěné oceli pistole. Výstřelem se mu zatřásla ruka. Ester šla lehkým, kolébavým krokem a u stromu se zastavila.

Obrátila se a vesele mávla rukou, a Hornovi se znovu zazdálo, že se její oči odpoutaly a plují vzduchem.

IV

Nikdo Horna nebudil, zvedl se sám, s dokonale bystrým vědomím, aniž cítil ospalou malátnost těla, aniž zíval – jako by nespal, jako by pouze čekal se zavřenýma očima.

Byl klidný, cítil jen lehké rozpaky – chtěl si ujasnit důvody, které jej probudily k vědomí a bez stopy zmizely. Opojné narůžovělé jitro pronikalo oknem jako vlahá mlha, jako slané tlení mělčiny, jako mlčelivý šramot, nezachytitelný stejně jako myšlenkový sled usínajícího. Nad jezerem se zvedal opar. Rozkolébaná pára se prostírala po hladině a obnažovala u břehů jasné, blankytné kaluže leklé vody.

Horn stál u okna – jeho nitro se rozplývalo v melodickém tichu spícího vzduchu. Tvář jitra byla jasná a oči měla zavřené; tavil se na ní třpytivý okraj kotouče. Oblaka plula za obzor, pavučinové řezboví lesa zaclánělo protější břeh a Horna napadlo, že to jsou možná zástupy zelených zbrojnošů, kteří vstoje spí. Kopí, o něž se opírali, byla zdobena zelenými péry.

Náhle se všechno proměnilo, nesčíslné paprsky se snesly na zem jako krupobití zlatých mincí. Zatřpytily se na vodě, některé dopadly Hornovi k nohám, byly průzračné, jako by byly vytepány ze světla a vzduchu. Zeleň, skleněná rosou, osychala. Zahnědlá poupata pukala a nalévala se barvami, napínala se jako rozechvělé prsty dítěte, které se natahuje po hračce. Sytá vůně země dráždila chřípí. Zelené, modré, hnědé a růžové odstíny zaplavily bambusové kmeny, chvěly se v tkáni listí jako zakletý stín a kdesi nedaleko se z hrdla lesního ptáka ozvalo hluboké, nejisté klokotání, pak umlklo jako zvuky laděného nástroje.

Horn byl vrchovatě naplněn zeleným vínem země, jež se protahovala po spánku. Na rty mu pršelo mléko, tryskající z něžných, přeplněných prsou neviditelné bytosti – Horn ji tušil, lapal po jejím úsměvu, vyslaném k nebi, a mhouřil oči před zlatou pavučinou, jež obestřela svět. Jeho duše se rozštěpila, bylo mu do smíchu, ale nechtěl se smát, byl s to uvěřit v zelené zbrojnoše, ale přemáhal se a ustavičným vzpomínáním přehlušoval jejich hlasy.

Spor Horna s Hornem byl přerušen právě tak rychle a ostře, jak ostře zavrzaly dveře, které se zvenčí otvíraly. Štěrbina se rozšířila, ale člověk byl ukryt v koutě a nebylo ho vidět.

Horn čekal, ale nevěřil, že tam někdo stojí. Kolikrát už se stalo, že se dveře otevřely samy, petlice byly trochu zkřivené. Instinktivně, víc ze zvědavosti než z opatrnosti se zahleděl do místa, kde předpokládal, že se setká s lidským zrakem.

Ale v příští chvilce musel pohlédnout trochu níž. Oko a část čela se zcuchanými bílými vlasy se objevily ve výši necelých čtyř stop. Za dveřmi se krčil jakýsi muž, nakoukl dovnitř, zmizel, ale za okamžik se objevil zas.

Pak vstoupil nejistým krokem, zavřel dveře, nemotorně kývl hlavou a zadíval se na Horna. Kolem očí měl spoustu vrásek a bělmo protkané červenými žilkami. Byl zřejmě opilý.

Byl rovný jako tyč, ve vybledlých očích tupý, nehybný lesk, oblečen v hadrech a bos – vypadal jako ďábel, který se převtělil v žebráka. Na vzdálenost několika kroků se zdálo, že má ruce modré jako umrlec, ale když přistoupil blíž, rozeznal Horn tetování, které souvisle pokrývalo žebrákovo tělo od krku až po pás. Ještěři, japonští draci, vlajky, lodě, nápisy, neslušné výjevy a cynické obrázky se tísnily na prsou a na rukou a proplétaly se s bílými jizvami. Kolem krku měl šálu, kterou čas a špína proměnily v kus provázku. Roztrhané dýnko klobouku zakrývalo špičaté vlčí uši a obličej, který měl barvu nazelenalého bronzu. Nos přeražený holí, se chmurně skláněl k ústům. Blůza bez rukávů odhalovala nahá prsa. Z celé té postavy čišela podezřelá minulost, temná zákoutí srdce, doupata, lesk nožů, chraptivý vztek a lidská srst, která je někdy strašnější než kůže tygra. Starci se nepochybně vracela kuráž.

„Co chcete?“ zeptal se Horn. Byl poněkud překvapen. Postava v něm vzbuzovala nedůvěru. Zjev, tak podivný, jako by se vynořil ze sna, přešlapoval z nohy na nohu.

„Co chcete?“ zamumlal pobuda a zamrkal na Horna. Vší mocí se snažil stát rovně. „Když se mě zeptáte, kdo jsem, odpovím vám čestně a otevřeně. Říkejte si, co je vám libo, ale je náramně zajímavé omrknout si člověka, jako jste vy. Já žil taky tak… Už to bude nějakých třicet let, co jsem se schovával na vylidněném atomu před ďábelsky slídivýma čepicema. Pravda, dostali svoje. Potom. Až po hodně dlouhé době.“

Stařec prskal a na vyschlém, jakoby promáčklém krku mu poskakoval ohryzek.

„Jak se jmenujete?“ zeptal se Horn.

„Lanfieri,“ zasípal host. „Lanfieri, k vašim službám, prosím.“

Horn přikývl. Stařec mu připadal zábavný, v důležitosti, s jakou pronesl své jméno, se tajilo lstivé, mazané očekávání.

„Já se jmenuji Horn.“

Lanfieri se bouřlivě rozchechtal.

„Horn?“ zeptal se a mrkl levým okem, zatím co pravé ztrácelo lesk, jen panenka mírně zářila. „No ano, ovšem, Horn, kdo jiný?“

Horn se zamračil. Galejníkova prostořeká poznámka v něm probudila lehkou netrpělivost.

„Mohu být ještě někdo jiný,“ řekl. „Mohu být člověk, který není zvyklý vstávat časně. A vy, mimoto že jste Lanfieri, můžete být navíc člověk, který mě jen náhodou zastihl tak, jak jsem, totiž v bdělém stavu.“

Lanfieri beze slova vycenil zuby. Neodpověděl, jeho opilé myšlenky lezly po čtyřech a teď se soustředily v jediné přání – blýsknout se zjevnou drzostí a sebevědomím.

„Já jsem první, kdo se usadil v téhle díře,“ pronesl vyzývavě a posadil se na tvrdé lůžko. „Ďábel a zvíře prokleli kolonii dřív, než jsem první ranou motyky prokopl zem. Rád bych se s vámi seznámil. Lidi o mně moc žvaní, ale přísahám, že jsem seděl nevinně.“

Horn mlčel.

„Vždycky jsem si vážil práce,“ řekl Lanfieri se zřejmou štítivostí k tomu, co pronášela jeho ústa. „Vy mně nevěříte! Jen kdybyste mě byl znal tak před čtyřiceti léty…“

Suché rty se mu zkřivily dvojsmyslným úsměvem.

„Strašně si potrpím na opravdové chlapy,“ pokračoval trestanec. „Přijel jste, zařídil jste si bydlení jako nezávislý člověk, nikoho jste se neptal a s nikým jste se neradil. Vy jste sám sobě pán! Takových já si vážím. Ano, já bych vás plesknul do ramene, kdybych věděl, že nenarazím. Vsadím se, že kdyby na to přišlo, tak člověku klidně rozrazíte palici, a že máte kuráž. Tady to ani jinak nejde, na to nesmíte zapomínat… Jestli je v kolonii někdo, kdo si jakživ nečuchnul ke krvi, tak jsem to já, já jsem neublížil ani kuřeti, a to vám přísahám, že já jsem taky nejslušnější člověk na světě.“

„Mluvte k věci.“ Horn ztrácel trpělivost. „Jestli něco potřebujete, tak ven s tím!“

Žebrákovy zřítelnice se stáhly a potemněly. O něčem uvažoval. Mozek, prosáklý alkoholem, pátral aspoň po maličkém, ale spolehlivém, záludném zákoutí v cizím nitru.

„I kdybyste mě vyhodil, tak můžu jedině mlčet,“ promluvil zasmušile. „Nešťastný chlap se dočká jenom toho, že nad ním každý ohrnuje nos. Přísahám na oheň a na vodu, že k vám cítím sympatie a že jsem se vás jenom přišel zeptat, jak se vám daří. Já přece nejsem policajt, abych z vás ždímal, jestli někde na světě není někdo, kdo na vás zle kouká. Tam, za tou slanou louží. Mně je všecko jedno. Každý žije, jak umí. Já vás chci jenom upozornit, abyste byl opatrnější. Moc se o vás povídá, že jo. Když si nebudem všímat, co žvaní pitomci, tak zjistíme, co si běžně lidi myslí: ‚Nepřijel s prázdnýma rukama.‘ Když jde někdo koupit kafe nebo tabák, tak musí klopit, že jo! Nejlepší je rozměnit prachy doma. Tady slunce pálí a krev se tu vypaří mnohem rychleji než máslo na pánvi. Já vás nechci strašit, chraň bůh, to vůbec ne, ale tady žijou náramně hodní lidé a dobrá polovina z nich si vůbec nepotrpí na předsudky. Co se dá dělat? Každého nepotká to štěstí, aby dostal náležité vychování.“

Horn zpříma a bez hnutí upíral oči na galejníka. Lanfieri se kymácel a drolivým hlasem neuspěchaně pronášel větu za větou. Byly správně opatřeny neviditelnou interpunkcí a rozplývaly se ve vzduchu jako kotouče dýmu, které pravidelně vyfukuje zatvrzelý kuřák. Pohled upřený stranou bloudil a přeskakoval, neklidně ohledával předměty, ale jiný pohled, vnitřní, jako v neviditelných kleštích ustavičně držel Horna ve stavu netrpělivého podráždění.

„Proč jste nevstoupil hned?“ zeptal se Horn.

Stařec bezelstně pohlédl na hostitele.

„Bál jsem se, že vás vzbudím,“ pronesl důrazně, „a dveře se otvírají zatraceně ztěžka. Kdybych viděl, že spíte, mazal bych pryč, trochu bych se potloukal v okolí, než vás spaní omrzí.“

Jeho obličej dostal náhle plačtivý výraz.

„Bože můj,“ zasténal a rychle zamrkal suchými víčky. „Život je peklo. Úcta žádná, ani jeden z těch zdejších pitomců si nechce vzpomenout, že já, ten opovrhovaný a vysmívaný chudák, jsem dal základ k tomuhle pracovitému životu. Kdoví, jestli tady nakonec nevyroste město, ale moje kosti, ohlodané od psů, se budou povalovat v blátě a nikdo neřekne – to jsou kosti starého Lanfieriho, kterého nevinně odsoudil lidský soud.“

„Styděl bych se,“ chladně pronesl Horn, „styděl bych se vzpomínat na to, že díky vaší náhodné návštěvě byl poloostrov zaneřáděn člověkem, který se tu rozplemenil. Je mi nepříjemné s vámi mluvit. Rozhodně bych byl víc potěšen, kdybyste tu nebyl ani vy, ani střechy, ani plantáže. A pokud jste mluvil o hodných lidech, kterým se dostalo špatného vychování – vyřiďte jim, že na každou nečekanou laskavost, kterou mi prokážou, patřičně odpovím.“

„Řeč vlka,“ pronesl trestanec. „Napoprvé to není špatné. Vy mnou opovrhujete, ale já potřebuju, aby tady žilo hodně lidí. S každým mám nějaké účty. Na ty jedny já mám moc dobrou paměť. A to je výhoda. A ostatní jsou – jak bych vám to řek’ – ostatní jsou kapánek přitroublí a pokojně se popásají na svých polích. Ty já přistřihuju mírně, za pakatel – trochu chleba, tabáku, občas pár šupů na pití. A potom jsou tady ještě mimořádně drzí nevychovanci – to jsou ti, co člověku načnou červenou a ještě se přitom olizujou, jako když kluk spolkne lžičku marmelády. A zrovna tihle jsou při chuti ustavičně…“

Lanfieri ztišil hlas, ohnul se, jako by ho rozbolelo břicho, široce roztáhl ústa v úsměvu, ale oči měl dokonale strnulé a přimhouřené.

„Loďka!“ vykřikl. „Kde se tady vzala loďka?“ Horn vyhlédl z okna. Zářivé, průzračné jezero s utonulými oblaky bylo tak zjevně opuštěné, že se Hornovi v té chvíli prudce rozbušilo srdce. Bleskurychle se obrátil k starému trestanci. Nejistá rána nožem roztrhla Hornovi blůzu. Sáhl rukou do kapsy a v mžiku zvedl pistoli k bezkrevnému obličeji Lanfieriho.

Stařec se přitiskl ke stěně, obemkl hlavu svraštělýma rukama, pak se nejistými, škubavými pohyby octl u okna, vyskočil a zmizel v houští. Horn třikrát vystřelil, kulky zamlaskaly v listí. S nervózním smíchem dychtivě naslouchal, jak šustí rákosí, a vystřelil ještě jednou. Ticho se náhle zaplnilo šuměním krve, která se mu rozbušila ve spáncích. Nohy ztratily pružnost, myšlenky zavířily a vypluly jako třísky hozené do proudu. Jitro ho přelstilo, připadalo mu teď jako odporný barvotisk.

Zamyšleně usedl na špatně stlučenou lavičku, aniž odložil pistoli, a jako dosud nikdy si uvědomil, jak temná je budoucnost a jak křehký je klid, který trval čtrnáct dnů. Jeho život se přiblížil k znepokojenému bytí opatrných čtvernožců, kteří se v podezřelém tichu zapadlých končin proměnili v ztělesněný zrak a sluch; zde se sám měl proměnit v jakéhosi myslícího vlka. Poznání této nezbytnosti bylo tíživé, ale zároveň se v něm tajila i smutná radost člověka, který nemá na vybranou.

Vášnivě zatoužil, aby žena něžného obličeje, která dávala jeho duši tvar podle svého přání, jako si volí šaty, které jí sluší, aby tato žena prošla kolem svahu a lesa a jeho pohledu, boříc se drahými střevíčky do měkkého jílu, aby zabloudila a zaklepala na dveře jeho domu. Mlhavě a kuse si představil její ranní úbor v sousedství mravenišť, a ta nejapná souvislost mu vůbec nepřipadala nemožná. Když přemýšlel o životě, připouštěl všechno kromě zázraku, k tomu choval mimovolný odpor; touhu po nadpřirozeném považoval za projev slabosti.

Před očima se mu mihla vysoko zvednutá, vyzáblá ruka Lanfieriho, a z té vzpomínky se roztřásl. Kolonie, z neznámých důvodů pojmenovaná po člověku, který před nepatrnou chvilkou usiloval o jeho život, mu teď připadala jako pobuda ve vyspravených šatech, vykukující za plotem. Když odcházel, pečlivě zavřel dveře.

V

Cestou k rovině, těsně na kraji lesa, dostihla Horna malá šedivá kobylka. Jela rychlým cvalem. Seděla na ní Ester. Její soustředěný, veselý obličej skrytý ve stínu širokého klobouku pohlédl na Horna. Ten ožil a se spokojeným úsměvem čekal, dokud dívka neseskočila s koně a mlčky se k němu neobrátila, upravujíc sedlo. Osamělost ho netížila, ale povolovala otěže nejzuřivějším náporům stesku, a když se teď objevil hromosvod v podobě lidské, byl mimořádně potěšen, že má příležitost k rozhovoru. Šli vedle sebe. Malá šedá kobylka pomalu stříhala ušima a natahovala hlavu za dívčinými zády.

„Jsem rád, že vás vidím,“ řekl Horn. „Rozloučili jsme se tenkrát tak komicky, že se ještě teď směju, když si vzpomenu na ten výstřel.“

Ester zvedla obočí.

„Proč komicky?“ zeptala se podezíravě. „Tady lidé často střílejí na cíl, já taky.“

Horn neodpověděl.

„Otec mě poslal za vámi,“ řekla a zahleděla se k obzoru. „Povídal, abych sem zajela. Že už jste se dávno neukázal. Co kdybyste dostal malárii, a taky hadů je tu spousta.“

„Děkuji,“ řekl překvapený Horn. „Viděl mě jednou a ještě v noci. Je to divné, že se o mne tak stará, jsem dojat!“

„Stará se!“ posměšně pronesla dívka. „Ten a starat se! Ten se nestará o nikoho. Ale vy mu prostě nedáte pokoj. Všichni si o vás povídají. Na každém kroku. Minulý týden někdo tvrdil, že jste zkrátka uprchl z pevniny. Ale nikdo se vás ptát nebude, můžete být klidný. Tady je leckdo takový!“

Horn zlostně škubl rameny.

„Tak to bývá,“ řekl chladně. „Když se člověk nikoho o nic neprosí a netouží po tom někoho vidět, ostatní z něho udělají zločince. A to ještě není to nejhorší – když ho nenávidí, zbijou ho a vynadají mu.“

Ester se obrátila a pozorně si ho prohlédla, jako by přemýšlela, jestli se tenhle člověk nechá zbít.

„Ne, vás nezbijou,“ odpověděla rozhodně. „Myslím, že jste silný, škoda, že jste trochu bledý. Ale tady brzo zhnědnete jako ostatní.“

„Doufám,“ řekl Horn.

Zmlkl a zachmuřil se, vzpomněl si, jak ho Lanfieri přepadl. Neměl chuť o tom vyprávět, tušil, že tahle příhoda by jen roznítila smyšlenky o zlatě, které prý ukryl. Ester si také na něco vzpomněla, zastavila koně, přistoupila k sedlu a vyndala z kožené brašny kulatý a pichlavý plod, vypadalo to jako jablko s nabodanými hřebíky.

„Snězte to,“ nabídla mu. „To jsou zdejší duriangy, jsou trošku nahnilé, ale tak mají ještě lepší chuť.“

Stáli oba na nízké plošině, obklopené drsnými skalisky. Horna zarazil odporný pach zahnívajícího česneku – nerozhodně obracel plod v rukou.

„To si zvyknete,“ bezstarostně řekla dívka. „Můžete si zacpat nos, ale opravdu to není tak špatné.“

Sloupl tvrdou kůru a spatřil bílou rosolovitou dužinu. Ochutnal – na okamžik se zarazil, ale pak snědl ten zvláštní plod beze zbytku. Ovoce mělo jemnou, nesmírně složitou a dráždivou chuť. Ester starostlivě pozorovala Horna a bezděky pohybovala rty, jako by napodobovala kousání.

„Tak jaké to je?“ zeptala se.

„Báječné,“ odpověděl.

„Dám vám ještě.“ Obrátila se k sedlu a pak obratně zastrčila Hornovi do kapsy ještě několik plodů. „Roste jich tady hodně, můžete si natrhat sám.“

Chvíli přemýšlela, otevřela ústa, chtěla něco říci, ale zarazila se a úkosem, jako dítě, pohlédla s němou otázkou Hornovi do tváře.

„Chtěla jste se mne na něco zeptat,“ řekl. „Tak co byste se chtěla dovědět? Ptejte se?“

„Nic,“ odpověděla kvapně. „Chtěla jsem se na něco zeptat, to je pravda, ale jak to víte? Chtěla jsem se zeptat, jestli se se mnou nenudíte. Neumím se bavit. Víte, my jsme tu všichni takoví neotesaní. Tam se vám jistě žilo líp?“

„Tam?“

„Ano, tam, odkud pocházíte. Tam prý je spousta všelijakých věcí.“

Mávla rukou, jako by se marně snažila představit si zářivé velkoměsto.

„Ani tam, ani tady,“ zdrželivě odpověděl Horn. „Když je člověku dobře, je dobře všude, a když ne, je to všude zlé.“

„Tak vám je tedy zle!“ vítězoslavně zvolala Ester. „Vyprávějte mi.“

„Vyprávět?“ udiveně protáhl Horn.

Teprve teď si jasně představil, jakou nesnesitelnou, třeba zkrocenou zvědavost v ní asi probouzí. Měl nesmazatelnou pečeť kultury, byl v něm reliéf složitého nitra, znetvořený poloprimitivním životem, ale to všechno, jako mince rozleptaná kyselinou, přece jen svědčilo o přibližné ceně. Váhal. Její požadavek byl oprávněný a v tom, jak přímočaře jej vyslovila, jevila se prostá touha vědět, s kým má tu čest. Ale měl jen krůček k tomu, aby se rozhořčil při pouhém pomyšlení, že má své nitro obrátit naruby před touto jednoduchou dívkou. Ani ho nenapadlo, že by mohl lhát. V rozpacích, nevěda, jak změnit rozhovor, pohlédl vzhůru na dalekou modř vzduchu.

A prázdnota nebes padla do jeho duše jako chladný stesk po svobodě, kterou mu od této chvíle přiznával každý lísteček při cestě. Pichlavá tvář minulosti se posměšně šklebila. Hornovi najednou připadlo, že ta žárlivá ohleduplnost k ní je vlastně podivná a že vzdáleností vyprchala z toho citu vtíravost i samolibost. Minulost jej zdvořile zprostila jakékoli povinnosti.

Zatoužil náhle pohlédnout na sebe cizíma očima, naslouchat vlastnímu vyprávění a po tisící přezkoumat svůj účet se životem. Dívka si to mohla vyložit jinak, ale ona přece potřebuje znát jen osnovu, zbytek mine její sluch jako zastřené volání lesa.

„Můj život je velmi prostý,“ začal. „Studoval jsem. Neúspěšné spekulace připravily mého otce o jmění. Zastřelil se a jeho pouť skončila na hřbitově. Bratranec mi našel zaměstnání, tam jsem pracoval tři roky. Posadíme se, Ester. Bloudit mezi stržemi není nic příjemného.“

Dívka rychle usedla na místě, kde ji zastihla Hornova slova, ale otěže nepustila z ruky. Setrvačností udělal ještě krok kupředu, vrátil se, utrhl stéblo trávy a usedl po jejím boku.

„Tři roky,“ opakovala.

„Pak se ze mne stal tulák,“ pokračoval Horn. Snažil se mluvit co nejprostěji. „Protože mě omrzelo sedět na jednom místě. A navíc jsem měl smůlu – majitelé podniku, kde jsem pracoval, umřeli na mor. Tak jsem se stěhoval z města do města, až se mi to nakonec zalíbilo. A docela nedávno mi zemřel přítel, kterého jsem měl ze všech lidí na světě nejraději.“

„Já nemám žádné přátele,“ pomalu pronesla dívka. „Je krásné mít přítele.“

Horn se usmál.

„Ano,“ řekl, „byl to báječný kamarád, a že umřel, provedl mi nepěkný kousek. Bylo to tak. Miloval ženu, která ho možná také milovala. Dodnes to není jasné. Vyvolil si ji ze všech ostatních a věřil v ni, to znamená, že ji považoval za nejlepší bytost na světě. V jeho očích byla ta žena nejdokonalejší božský výtvor.

Nadešel čas, kdy byla postavena před rozhodnuti – jít ruku v ruce s mým přítelem, jehož veškerý majetek byly čtyři stěny malého pokojíku, nebo žít krásně a volně jako řeka, rozlitá na jaře z břehů, a dosáhnout splnění těch nejsvátečnějších přání. Byla v té době trochu smutná a zádumčivá a oči jí zářily zvláštním leskem. Nakonec mezi nimi došlo k rozhovoru.

Tehdy si můj přítel jasně uvědomil, jak nenasytná a lačná je duše této ženy, která chce mít všechno. On byl pro ni jen částí, a ještě nikoli tou nejdůležitější.

Ale také on byl z rodu stejných dravců s hedvábnými drápky, kteří se třesou před hlasem života, před pohledem na jeho zářící piedestaly. Celý rozdíl mezi ním a jí tkvěl v tom, že ona chtěla všechno pro sebe a on všechno pro ni.

Myslel, že uzavřou svazek na celý život, ale mýlil se. Ta žena šla vstříc hotovému, které jí nabídl jiný muž. To hotové byly peníze.

Pochopil ji i sebe, ale v několika dnech jeho srdce shořelo, proměnil se v mladého starce. Rána byla příliš silná, ne každý by ji unesl. Život plynul dál, a když se přítel za měsíc chystal odjet, napsal té ženě, manželce jiného, dopis. Prosil ji, aby mu naposled – to trýznivé naposled! – aby mu naposled řekla, že přece jen stále miluje – jeho.

Odpovědi se nedočkal. Smutek ho vyštval na ulici a aniž věděl jak – nebyl s to ovládnout svou touhu – došel až k jejímu domu. Dal se ohlásit pod vymyšleným jménem.

Prošel řadou pokojů, pohyboval se jako v snách, zaplaven bolestnou něhou, která v něm úpěla a tesknotou po minulém. Kráčel s obličejem pokorným a vlhkým.

K jejich setkání došlo v budoáru. Zdálo se, že je rozčilena. Měla cizí obličej a jen vzdáleně připomínala tu, která patřívala jemu.

‚Jestli mě milujete,‘ řekla ta žena, ‚nezůstanete tu ani okamžik. Odejděte!‘

‚Váš muž?‘ zeptal se.

‚Ano,‘ řekla. ‚Můj muž. Přijde hned.‘

Přistoupil k lampě a ztlumil světlo. Setmělo se. Polekaně vykřikla, měla strach ze smrti.

‚Nebojte se,‘ zašeptal. ‚Váš muž vstoupí a neuvidí mě. Je tady hustý koberec, potmě klidně vyjdu a nezpůsobím vám nepříjemnosti. Teď mi řekněte to, oč jsem vás prosil v dopise.‘

‚Miluji,‘ zašeptala tma. Nerozeznal bláhovec, jak bylo proneseno to slovo – proměnil se v dítě, začal jí líbat nohy, zmítal se na koberci u jejích střevíčků, ale ona ho odstrkovala.

‚Odejděte!‘ řekla s hněvem a rozčilením. ‚Odejděte!‘ Nešel. Tu žena vstala, rozžehla svíčku, pak vyndala ze zásuvky jeho dopis a spálila ho. Přihlížel bez hnutí – nevěděl, zda je to urážka nebo rozmar.

‚Minulost pro mne znamená totéž, co tento popel,‘ řekla pak. ‚Nechci ji křísit. Sbohem.‘

Při posledních slovech se ozvalo hlasité zaklepání na dveře. Svíčka zhasla. Dveře se otevřely, v jejich světlém obdélníku se rýsovala temná postava. Můj přítel a muž oné ženy se srazili tváří v tvář. Rozhostilo se smrtelné ticho, takové ticho, kdy jediné slovo zničí život. Můj přítel odešel a příštího dne už byl na parníku. Za měsíc se zastřelil.

A já přijel sem na holandské obchodní lodi. Rozhodl jsem se žít tady, dál od lidí, mezi kterými zahynul můj přítel. Jeho smrt mnou otřásla, zůstanu tady rok, možná déle.“

Při jeho vyprávění zůstala Esteřina tvář vážná a napjatá. Obsah některých slov jí zůstal utajen, ale to, jak Horn přemáhal své vzrušení, v ní probudilo ženský instinkt.

„Vy jste ji miloval!“ zvolala, když se Horn odmlčel, a mrštně vyskočila ze země. „Mne neošidíte. A žádného přítele jste neměl. Ale mně na tom přece nezáleží.“

Oči se jí mírně zaleskly. Jinak bylo těžko rozhodnout, zda vyprávění učinilo na její zarputilé mlčení nějaký dojem. Horn neodpověděl hned.

„Ne, byl to můj přítel,“ řekl pak.

„Nevím, proč mě klamete,“ zlostně namítla Ester. „Proč jste mi to vyprávěl?“

„Ať jsem to byl já nebo ne,“ řekl Horn a pokrčil rameny, „zapomeňme na to. Dnešek je výjimečný – počtem lidí i zvířat. Tamhle jede ještě někdo.“

„Mladý Dribb,“ řekla Ester. „Co se stalo, Dribbe?“

„Nic,“ vykřikl obr a zastavil hnědou kobylu Hornovi těsně před obličejem. „Cvičil jsem se dnes ve stopování a náhodou jsem narazil na tvou stopu. Přece jenom asi něco dovedu. A kdo je tohle?“

Dělal, jako by Horna neviděl, ačkoli Horn stál nanejvýš metr od třmenů. Horn si zvědavě prohlížel ohromné, neforemné tělo, korunované malou hlavou s kulatým obličejem, jako vytepaným z plátu hnědého železa. Rozhalená bílá košile s růžovými kroužky odkrývala zarostlá zpocená prsa. To všechno dělalo dojem sedláka a neurvalce; dobrácky vyceněné zuby sice Horna nenaladily rovnou k přátelství, ale probudily v něm alespoň lhostejnost.

„Nechce se mi věřit, že bys nic nevěděl,“ posměšně řekla Ester.

„Ahá!“ Obr hlasitě povzdechl. „Jedeš?“

Ester usedla na koně.

„Sbohem, vážený pane,“ řekl Dribb Hornovi, nejapně na něm utkvěl kulatýma očima a škubl bradou.

„Nechoďte do močálů, Horne,“ řekla Ester, „a když půjdete, lokněte si napřed zhluboka whisky, nebo budete stonat nejmíň dva měsíce.“

Jak seděla na koni, pružně se pohupujíc v sedle, nevědomky upozorňovala Horna na svou krásu. Snad po prvé pohlédl na její dokonalou postavu a na tvář, plnou života, jako muž. Pohled na dva jezdce, kteří se vzdalovali, ho ranil něčím, co se podobalo zlostnému údivu.

„Haló! Hop! Hop!“ řval Dribb, nakloněn kupředu, a těžce nadskakoval v sedle.

„Na shledanou, Ester!“ zvolal Horn.

Rychle se obrátila – obličejem se jí mihl úsměv a ještě něco víc.

V Hornově duši se zachvěl vybledlý odraz mládí. Smekl klobouk a s hlubokou úklonou jej hodil za vzdalujícími se postavami. Ester se mlčky usmála, kývla a zmizela v křoví. Obr se neotočil ani jednou, a když s dívkou zmizela i jeho rozložitá, nahrbená záda, napadlo Horna, že je mladý Dribb nezdvořilý víc než se na divocha sluší.

Den se rozhořel, vzplanul modravým parnem. Z dusna, prosáklého pryskyřičnatými výpary, se Hornovi točila hlava. A znovu se v něm vzedmula hluboká lhostejnost; roztržitě hladil rukou pažbu. Došel k závěru, že pro složité ústrojí duše, sycené myšlenkou, ztratila panenská země svůj půvab. Byla příliš mohutná a šťavnatá a vyčerpávala nervy tak, jako ostré světlo unavuje zrak. Kdyby byla vyklučená a ukázněná, jen jako příjemná podívaná, pak by snad byla báječná a komfortní, byla by jako milenka, která neobtěžuje laskáním, byla by vonnou koupelí pro choré, kteří stydnou při pomyšlení na hlubinu řeky.

„A já?“ otázal se Horn nebes i země. „Já?“ Vzpomněl si na svůj lov, na to, jak se chvěla zvířecí těla, vzpomněl si na svou jistotu v nebezpečných okamžicích, vzpomněl si na temný vzlet noci, na ospalé zázraky jitra, na zasmušilou něhu lesa a vítězoslavně se napřímil.

Pro přírodu ještě nebyl ani nebožtík, ani kastrát, ani žebrák v cizím sadu. Jeho lhostejnost stála na základech vnímání. On sám byl Horn.

Kdykoli zaskřípaly venkovní dveře a na hliněnou podlahu hospůdky dopadl palčivý proud světla, pronášel vypasený muž skomíravým hlasem: „Pif, paf.“ Jako majitel hosty velebil, jako člověk je nenáviděl.

Ale hosté viděli ve vypaseném muži jen hostinského a nemilosrdně žádali broskvový likér a pivo a rum a palmové víno. Vypasený muž trpěl, sestupoval do sklepa, vylézal po schůdcích a zbrocen potem znova usedal na vysokou proutěnou židličku.

V koutě seděli hráči. Nad skupením širokých klobouků se vznášela oblaka kouře. Klapání kostek bylo provázeno nadávkami a cinkáním peněz. Bylo tu poměrně ticho – zdi kůlny, která nesla název „U Zelené mušle“, viděly opravdové rvačky, krev a takovou hru nožů, kde se za prohru platilo jenom smrtí. Občas se objevovali neznámí chlapíci v pevných kožených opascích, s podezřele čistýma rukama a se spoustou přívěsků. Chladnokrevně a zdvořile přistupovali na jakékoli sázky – kolonisti se pak drbali v týle a odplivovali.

Lanfieri vstoupil nepozorovaně – zdálo se, že by své kostnaté tělo protáhl i skulinou. Byl ještě opilejší než ráno, přikolébal se ke stolu hráčů, v zubech dýmku, a rozchechtal se nezvučným smíchem. Klapání kostek na okamžik ustalo. K příchozímu se obrátily nechápavé, roztržité obličeje.

„To je něco, pane!“ zasípěl trestanec a přestal se smát, hned jak postřehl, že hráčům přetéká trpělivost. „Řek’ to správně, je to chlapík, marná věc!“

„Kdo?“ zeptal se vypasený muž.

„Nový vládce jezera.“ Lanfieri ztišil hlas a pomalu vykládal: „Víte přece, že jsem u něho dneska byl. Je to úplně správný chlap. Kdybych byl guvernérem, tak tuhle kolonii podpálím zprostředka a ze všech čtyř stran, povídal. Tam jsou jenom hovada a mizerové a ti nejlepší jsou hloupí jako tisíc krokodýlů.“

„Vy jste mistr na báchorky,“ zafuněl plantážník. „Lžete!“ Lanfieri pochmurně blýskl očima.

„Už bych byl nebožtík,“ vykřikl, „kdyby ten chlap měl oko jistější o půl vlasu. Vyčet’ jsem mu, že je náfuka, a on po mně střelil tak chladnokrevně, jako by se do mne strefoval chlebovou kuličkou. Vyskočil jsem oknem jako ještěrka.“

„Přiznejte se, že lžete,“ líně pronesl hostinský a zívl.

Stařec mlčel. Na svraštělých tvářích mu hrály svaly. Muži se vrátili ke kostkám. Lanfierimu nevěřili, ale každý z nich si někde v tmavém zákoutí paměti uložil lidi hloupé jako krokodýly, mizery a hovada.

VI

S hlavou zakloněnou hleděl Bekeko vzhůru. Až u nebe se na ocase houpala opice. Kulatýma, stařecky dětinskýma očima si rychle prohlížela blázna, občas odtrhla zrak a odhadovala vzdálenost k nejbližšímu stromu.

Bekeko přátelsky kýval, mrkal a dával zvířeti znamení, aby se spustilo dolů, ale prohnaná malpa nedůvěřivě a neklidně pištěla a odporně se pitvořila. Bekeko se smál. Jeho malé, strupaté tělo plesalo bezdůvodnou, chorobnou radostí. Hýkal pitomým nadšením a zalykal se neuvěřitelným vzruchem. Stejně jako všechno živé považoval i malpu za bytost vyšší než byl sám, a tak ji vytrvale a zdvořile – aby tu chlupatou akrobatku neurazil – zval dolů.

Zadíval se upřeněji do svraštělého opičího obličeje, zachvěl se a schoulil. Jeho veselost pohasla, tušil nebezpečí. Jistě se nemýlí – malpa se chystá prorazit mu lebku a možná, že se mu zakousne do propadlého žaludku.

„No… no…,“ vylekaně zabručel rozčilený člověk a ustoupil stranou.

Teď už nebyl s to podívat se vzhůru, v obavách se rozhlížel kolem sebe, doufal, že najde nějaký klacek, aby se mohl bránit. Pod nebem visela obrovská nestvůra, která se jen na chvíli proměnila v malé zvířátko, ale Bekeko teď věděl všechno, přichystali na něho léčku a on se chytil, jak nejhloupěji mohl. Ještě nevěděl, jaké jiné nebezpečí kromě chlupaté stařeny mu hrozí – couval, klopýtal, třásl se strachem. Nepřátelé se plížili v jeho stopách. Byli neviditelní, tiše se sunuli trávou, zabodávali Bekekovi do bosých nohou ostny, které mu bolestivě drásaly kůži. Náhle ho zalil ledový pot, když ho jalo podezření, že vzadu naň číhá past. Byl na pochybách, chvíli přešlapoval na místě, bál se pohnout, šílený hrůzou ze skličujícího lesního ticha a ze zelených velikánů, kteří si zakrývali obličeje.

Když se vynořil nepřítel, který si pátravě prohlížel Bekekovu nedomrlou postavičku, blázen zaječel, mrštil po nepříteli těžkou žlutou hrudkou a dosedl na bobek – strnul v pochmurném očekávání smrti. Horn otálel. Obracel v rukou hrudku, kterou po něm Bekeko hodil. Byl poděšen, ale nikoli přízraky. Zmocnilo se ho silné vzrušení – oči se mu překvapeně zaleskly, v hrdle mu náhle vyschlo rozčilením. Bezmyšlenkovitě pohazoval v ruce špinavou hrudkou – zapomněl na Bekeka, na les, na čas.

Malpa se houpala dál. Nafoukla tváře, zlostně natáhla tlamičku, a když rozeznala pušku, vztekle zaskřípala zuby. Pak hlučně přeskočila na sousední strom, zamlaskala, hodila po Hornovi velký ořech a střemhlav se vrhla na útěk, ztratila se v houští.

Horn se rozhlédl. Byl bledý, chtěl se soustředit, ale nebyl s to urovnat myšlenky. Létaly střelhbitě jako dávky z kulometu. Něco vířilo v jeho nitru a hledalo uvolnění. Ano, les se měl naplnit zvuky, které by porušily řvavé ticho. Ale kolem se prostírala lenivá nádhera, která lhostejně svírala v majestátním objeti i vzrušeného, pobledlého člověka.

„Bekeko!“ řekl Horn. „Bekeko!“

Blázen bojácně vysunul hlavu za stromem. Horn promluvil vlídnějším hlasem, cítil jakousi něhu k tomu zastrašenému ohyzdovi, pozorně si prohlížel tu zvláštní bytost, podobnou trpaslíku.

„Tys mě nepoznal, Bekeko?“ zeptal se.

Blázen zvedl oči, ale neodvážil se pronést ani slovo. Lovec se ho lehce dotkl rukou, ale hned ucukl – lesem se rozlehlo pronikavé zaječení. Bekeko se podobal vylekanému ježkovi, svinutému do klubíčka.

„Tak dobře,“ pokračoval Horn, jako by souhlasil s Bekekem. „Já přece nejsem tvůj nepřítel. Hned odejdu, jenom mi řekni, mé milé zviřátko, kde jsi našel tuhle blýskavou kuličku. Potřeboval bych ji, víš? Pro sebe a pro Ester. Potřebujeme hodně takových kuliček. Když nebudeš paličatý a řekneš mi to, dá ti Ester cukr.“

Natáhl ruku a ihned sevřel prsty, jako by mu matný lesk zlata spaloval pokožku.

„Ester…,“ nerozhodně zabrebtal blázen a zvedl hlavu. „Dá cukr.“

Lítostivě zamrkal a znova se pohroužil do mlhavé prázdnoty šílenství. Horn si netrpělivě povzdechl.

„Ester,“ opakoval tiše, nakloněn k Bekekovi. „Rozuměls mi? Ester!“

Bekeko protáhl obličej a zahýbal rozpláclými, ohrnutými rty. Vrcholil v něm svízelný duševní proces. Zatemnělý mozek se pokoušel spojit v jedinou souvislost cukr, jméno muže s puškou a obraz ženy, jež se před ním vznášela jako neurčitá zářivá skvrna. A náhle Bekeko rozkvetl téměř oduševnělým zášklebem ufňukaného, křečovitého smíchu.

„Ester,“ pronesl pomalu a podezíravě si prohlížel Horna.

„Ano.“ Horn vzdychl. Toužil být pryč, toužil po horečnatém opojení nálezů. „Ester tyhle kuličky potřebuje. Kdes je našel?“

„Tam!“ vykřikl Bekeko a mávl rukou – zřejmě už se vzpamatoval. „Maličká modrá řeka.“

„Potok?“ zeptal se Horn.

„Voda.“ Blázen souhlasně přikývl.

„Voda,“ neodbytně opakoval Horn.

„Voda,“ ozval se Bekeko jako ozvěna.

Horn mlčel. Sever, maličká modrá řeka. A malý kousek zlata, o nic větší než náboj.

„Bekeko,“ řekl na odchodu, „pamatuj si – Ester ti dá cukr.“

Byl už daleko od místa, kde se krčil vylekaný poločlověk, ale neuvědomoval si to. Šel kvapnými, dlouhými kroky, v nesnesitelném vzrušení, jako by se bál, že se opozdí, že zamešká něco úžasně důležitého. Na všechno, počínaje Bekekem a konče nocí po onom dnu, si pak vzpomínal jako na sen, plný nezvučné hudby, sen, který se přehnal jako smršť a vybavil se mu jen mlžně. Zaplavil jej fantastický život – jen útržkovitě si vzpomínal na minulost, podobnou oblačným zástupům, a když ji spojoval s přítomností, poznával nadšení mořeplavce, jenž vyhlíží v zamženém oparu panenský břeh nepoznané pevniny, i vzrušení z neznáma, jež na člověka číhá. Jeho tělo získalo na síle a ztratilo tíhu. Tvář, zjihlá sněním, se v zamyšlení usmívala, jako by četl zajímavou knihu. Kniha se mu líbí a v jejím jemném vzorkoví se proplétá smutek a nadšení, veselí a něha. Objemné kmeny se tyčily k nebi jako sloupy – připadal si maličký, zdálo se mu, že je v tajemné, spolehlivé ochraně lesa a zelených hlubin houští, připomínajících vzrušující přítmí pokojů, které jsou naplněny nekonečným mlčením. Viděl koryto blankytné říčky, v jejímž mokrém písku nevinně spalo zlato, mladé jako výhonky trávy, cudná síla, která nezná třas lidských prstů a chlípné pohledy měšťáků – jejich lačnost nezná mezí.

Šel přímým směrem, litoval každého kroku, kdy musel odbočit, aby se vyhnul svahu nebo stromu. Střídavě se mračil i smál, až dosáhl zářivých končin fantazie, víření snů, kterým se člověk zpije víc než vínem.

V té chvíli se podobal usínajícímu – hlasy lidí ze sousedního pokoje splývají s vírem báchorečných dějů, které v osvobozeném mozku zahajují neslýchané prology. Bylo to všechno a nic, pochyby nad úspěchem i zuřivá jistota v úspěchu, pocit vězně, který s holýma rukama unikl ze žaláře a našel sedmirannou pistoli, byl to závratný úprk tužby. Jeho udýchaná duše spěchala o překot, aby nahmatala tvář budoucnosti, kdežto jeho tělo, necitlivé k únavě, zrychlovalo krok.

Byla ona denní hodina, kdy večer v malátném přemítání sklání k zemi pozorný zrak a kdy cikády vyhrávají tiše, v předtuchách Neviditelna, prodlužujícího stíny stromů. Les řídl, hluboké průzory uzavírala purpurová skaliska, jež se leskla krví slunce, raněného Dianou. Úlomky křemene, stopy dávných zemětřesení, žloutly odrazem červánků, v úsečném drmolení papoušků zaznívala zlostná spokojenost i hašteřivost. Horn kráčel mechanicky jako loutka.

Za půl hodiny spatřil vodu. Ovšem, byla to táž blankytná říčka, úzký potok s nebem na dně a se třpytem písečných mělčin, čistých jako šedý porcelán. Zdálky se podobala modré stuze v zeleném copu nymfy. Její linie, v dálce přerušovaná rozložitými korunami stromů, které rostly ve skupinách, mizela v jeskyni, hustě zarostlé popínavými rostlinami, které ucpaly každou štěrbinu a výstupek jako zelené koberce, padající k vodě. Horn se namáhavě pohyboval vlhkou, hustou, přilnavou trávou – dorazil však k modré stuze a zastavil se. Vdechoval sladkou vůni zahnívajících vodních rostlin.

Tady mu po prvé přišlo na mysl, že jeho tělo je krutě trýzněno žízní, a tak téměř padl na kolena a nabral do dlaně vodu, vlažnou jako vychladlý čaj. Po prstech a po bradě mu stékaly průzračné kapky, husté jako déšť. Pil hodně, nabral dech, odpočinul si a znovu ponořil ruce do teplé hlubiny.

Ukojil žízeň a to ho naplnilo slabostí, která jej přepadla, nečekaně zaplavila údy těžkou malátností, touhou ležet bez hnutí. Pohlédl na dno, ale rozbolely ho oči ze slunce, které se odráželo na písku. Zadíval se pozorněji, pak přiblížil tvář až k hladině, téměř se řasami dotýkal vody. V takové poloze setrval asi dvě minuty. Roztřásl se náhlou a nepostižitelnou horečkou, do pobledlých tváří se mu nahrnula krev rychleji než oblačný stín, když pohlcuje rovinu.

Na čistém říčním dně bylo žluté jiskření, tlumené vodou, a čím déle tam hleděl, tím obtížněji rozlišoval oblázky od zlata. Tajemně spočívalo v hlubině, matná zrna se odrážela v Hornových zřítelnicích a zvonila mu v uších jako prudký příval krve. Zasmál se a hlasitě vykřikl. Chvějivá ozvěna lehce zahučela v lesích a zanikla. Horn vstal.

Všechno mu náhle připadalo nevýslovně krásné, slavnostní a radostné. Po vzdušném mostě kráčel k zářivým branám života a život byl dostupný v místech, kde se dřív tyčila pevnost, kterou přání nemohla zdolat. Jako by zeměkouli ubylo na objemu, podobala se velkému globu, na jehož vrcholu stojí vzrušený muž s rozpálenými tvářemi. A nejdřív Horn přemítal o síle zlata, které mu pomůže znovu získat ztracenou ženu. Vracel se k ní tisícerými vlaky, jejich kola splývala v kruhy a koleje se zachvívaly tíží železného masivu, který unášel Horna. Řekl jí všechno, co člověk může říci, a byl s ní.

Pak v jeho fantazii zaznělo odmítnutí, ale to už pronesl sám, a nepřipadal si jako uražený, nýbrž jako mstitel; s pochmurnou dychtivostí si představoval scény kruté a věcné a vypočítavé, viděl obrovský počet bankrotů, které s propastnou závratí ničí blahobyt muže, jenž zaklepal na dveře. Zaplaví světový trh zbožím, jehož cena bude nižší než vlastní hodnota. A s každým dnem bude pohasínat tvář ženy, neboť jedna po druhé umlknou továrny jejího muže, a tam, kde rachotily stroje, bude pavouk splétat plesnivé sítě.

Uplynuly sotva dvě minuty, ale za tu chvíli Horn prožil několik let. Unaveně se rozhlédl kolem sebe. Slunce zapadalo za skaliska, průzračné podvečerní stíny zahalily vychladlou zem, řeka se mlčelivě blyštěla.

Vykrojil kousek drnu a na zelený povrch primitivního propiradla hodil pár hrstí pobřežního písku. Pak odřízl kousek kůry, udělal z ní jakousi nádobu a nabral vodu.

Byly to první okamžiky činnosti, která Horna rozrušila víc než pohled na dno. Znova a znova přeléval vodu, až se v trávě zaleskla tenká, těžká vrstva zlata. Síly ho na chvíli opustily, usedl vedle kořisti, položil ruku na mokrý povrch propiradla a vmžiku zmizel z jeho utýraného mozku bláznivý kolotoč myšlenek, zbyla jen strnulost, příbuzná nadšení a smutku.

Vrátil se bez košile a blůzy, obojí roztrhal, aby mohl nadělat uzlíčky, měl jich plnou koženou brašnu a tížily ho tak, že s bolestí pohyboval rukama. Polonahý a sežehnutý sluncem přinesl k jezeru vůni lesních močálů a sladkou zemdlenost.

Když se blížil k domku, s překvapením si uvědomil vlastní tělo – jako by je ohmatával rukama, zesláblýma vedrem – a uvědomil si také, že má chuť zívat, bezdůvodně, křečovitě zívat. Zavřel dveře, pak vyhloubil v udusané podlaze díru a pečlivě tam ukryl těžké uzlíky. Bylo jich hodně a žádný nebyl splasklý.

Padl na suchou trávu na lůžku a dlouho seděl schoulen, nedovedl si vysvětlit tu náhlou smutnou lhostejnost. Sevřel si levé zápěstí – vnímal zastřené kolotání krve. Zuby mu cvakaly, znělo to jako vibrace bubínků a na pokožce mu naskakovala husí kůže, jako by na něm tály sněhové vločky, padající se stropu.

Ulehl a ležel oblečen, s očima široce otevřenýma, s blaženou malátností, kterou rušily jen pravidelné záchvěvy těla – po každém záchvěvu se mu řinul po obličeji hojný pot. Domyslel si, že je nemocen, a začal počítat, na kolik dní musí přerušit práci a kolik tím ztratí. Bahenní zimnice ho mohla připravit o pěkné panství – věděl, že se vyléčí tak za deset dní.

Cvakal zuby, krčil se, ale nálada se mu znamenitě zlepšovala, to bylo znamení, že horečka stoupá. Přestalo ho mrazit – posměvačně se díval na holé stěny domku: tady se skrývalo to, kvůli čemu se Lanfieri odhodlal zasadit ránu zpříma, aniž využil válečné lsti vojevůdců, kteří organizují klamné přepady.

Ležel až do západu slunce, kdy horečka nemocného na čas opouští, aby se příštího dne, v touž hodinu, s přesností Němce, obědvajícího čtyři minuty před jednou, vrhla na chorého znovu. Slabý, v kapse pistoli a hlavu plnou závrati, si oblékl čistou blůzu a vyšel ven. Jeho myšlenky se uklidnily – pečlivě zvážil naděje na úspěch a došel k závěru, že se nikterak nemýlil – pokud ovšem pomine náhody, které se na světě vyskytují v daleko větším množství, než je zdrávo. Chladný vzduch ho osvěžil. Dlouho si prohlížel nebe a Jižní kříž, z něhož vyzařovalo majestátní opovržení k záležitostem blátošlapů. Ale Horna to neskličovalo, jeho oči se naopak podobaly dvěma dobrým hvězdám – tak zářily vstříc tmě – a necítil se ani ubohý, ani osamělý, protože nebyl mrtvou hmotou planet.

Vítr zavoněl a ztichl, na okamžik zastřel slabý, vzdálený dusot koně. Horn bezmyšlenkovitě poslouchal – za okamžik už jasně rozeznával, kdy kopyta křísla o kámen a kdy se zabořila do měkké hlíny. Tehdy se vrátil a rozsvítil lampičku, kterou koupil v kolonii. Mihotavé světlo padalo oknem na nejbližší kmeny. Otevřel dveře a zastavil se před prahem, ze strany byl ozářen světlem.

Neznámý jezdec pokračoval v cestě, ale teď o něco pomaleji – Horn podle toho usoudil, že míří k němu: nemělo smysl letět cvalem k jezeru jen pro potěšení z návratu. Horn čekal, až se vedle něho ozvalo frkání koně.

„Kdo je to?“ zeptal se a pohrával si s pistolí. „Ester?“ řekl po chvilce a údivem couvl. „Vy ještě nespíte?“

„A vy?“ zeptala se s veselým smíchem, udýchaná rychlou jízdou. „Hlavně, že jste ještě naživu.“

„Jsem živ,“ řekl Horn. „Váš otec se teď jistě uklidní.“

Neodpověděla, mlčky došla ke stolu a usedla na židličku. Její obličej se ustavičně měnil, jako by v duchu rozmlouvala s někým, koho zná pouze ona sama.

„Vidíte, jak bydlím,“ poznamenal Horn. „Nemám nic, čím bych vás mohl pohostit. Zbytky jídla obyčejně zničím, rychle se kazí.“

„Mluvíte tak, protože nevíte, proč jsem přišla,“ pronesla Ester a její hlas zazněl o něco hlouběji. „Dnes je totiž svátek. Mužští jsou už od rána na nohou, ale teď se na nich sotva drží. Všechny alkoholické nápoje se rozprodaly. Všude hoří pochodně, náš dům je vyzdoben lampióny. Je to velmi krásné. Lidé, kterým není líto střelného prachu, chodí v hloučcích a střílejí do vzduchu. U Zelené mušle odklidil krčmář stoly a lavice a tančí se tam.“

Vyčkávavě hleděla Hornovi do obličeje. Tehdy si povšiml, že má Ester hedvábné žluté šaty a bleděmodrý šáteček a na opáleném krku šňůru perel.

„Opozdila jsem se trochu, když jsme projížděli kolem Malého zálivu, a vzpomněla jsem si na vás, pak jsem si všimla, jak se mladý Dribb otočil a hledal mě. King jel rychle, pobízela jsem ho podpatky. Určitě se tam pobavíte. Nemůžete přece pořád sedět takhle sám a věčně přemýšlet, za půlhodinky tam budem, ano?“

„Jaký je to svátek, Ester?“ zeptal se Horn.

„Oslava dne, kdy byla kolonie založena.“ Ester se začervenala, svěží rty, vlhké vzrušením, se pootevřely v tichém úsměvu. „Představte si, jak to bude hezké, Horne! Budeme spolu a povíte mi, jestli se u vás také tak oslavuje nějaká událost.“

„Děkuji vám, Ester,“ řekl Horn hluboce dojat. „Možná že nepůjdu, ale rozhodně mi připadá, jako bych tam byl.“

„Počkejte chvilku.“ Dívka šibalsky pohlédla na Horna, její hlas zněl náhle jako ranní volání pastýřů. „Bekeko na mně pořád loudí cukr.“

„Bekeko?“ opakoval překvapený Horn. „Loudí na vás cukr?“

A když si vzpomněl, zpozorněl. Napadlo ho, že všichni vědí o blankytné říčce. Prsa se mu sevřela nepříjemným rozčilením – vstal a udělal několik kroků, než Ester znova promluvila.

„Dotíral na mne a napovídal mi spoustu nesrozumitelných věcí,“ pokračovala dívka, hledíc do okna. „Nic jsem nepochopila, než to, že můj člověk, tak vás pojmenoval, že můj člověk řekl, že on a Ester potřebují spoustu žlutých kamenů. Pak prý jste mu slíbil, že mu dám cukr. Jsem přesvědčena, že zaručeně nepochopil, co mu povídáte. Ale dala jsem mu hrst cukru.“

Horn poslouchal bedlivě, aby mu neuniklo jediné slovo. Chvílemi bledl, chvílemi červenal, až se mu konečně vrátila do obličeje přirozená barva. Dívka neměla potuchy, oč jde.

„Ano,“ řekl, „potkal jsem toho blázínka, měl záchvat nevysvětlitelné panické hrůzy. Ve vaší přítomnosti toho asi napovídá víc. Uklidnil jsem ho, ale nevypáčil jsem z něho jediné slovo. Žluté kameny! Jenom šílený mozek může tak poplést poblouznění se skutečností. A cukr, to ano, nezlobíte se, viďte?“

„Vůbec ne!“ Ester zamyšleně pohlédla na zem. „‚Potřebuju je já a Ester,‘ říkal.“ Rozesmála se. „Potřebujete snad to, co já? Je čas jít, Horne. Přemýšlela jsem hodně o těch slovech, ale zřejmě to ještě nestačilo. Vy jste ovšem nevěděl, že se je dovím.“

Její zrychlený dech se dotýkal Hornova srdce – strnul, jako by se náhle probudil, ale netroufal si pochopit pravdu, stál, na rtech mu odumřel výkřik údivu a rozčilení.

„Ester!“ pronesl smutně. „Ester, zvedněte hlavu, bojím se, že vám dobře nerozumím.“

Ester mu zpříma pohlédla do očí – v jemných tazích měla vzrušení ženy, které ji samotnou překvapilo, nebyly tam však ani rozpaky, ani ostych. Vstala – od Horna ji dělila vzdálenost necelých tří stop – ale Horn v té chvíli spatřil neviditelnou zeď, která mu vyrostla u nohou. Byl sám, dívčina přítomnost v něm probouzela pochyby a neklid, blízký soucitu.

„Mohla bych se stát vaší ženou, Horne,“ pomalu pronesla Ester, její ústa se stále ještě usmívala, ačkoli v očích už měla napětí a vážnost, jako by na horní část jejího obličeje padl stín. „Možná, že vy sám byste ještě dlouho nepromluvil přímo, jako muž. Ale jste mi drahý už teď, Horne. A já vás nezarmoutím jako ona.“

Horn k ní přistoupil a pevně jí stiskl bezvládně svěšenou ruku. Byl stísněn. Zoufale toužil, aby dokázal pronést co nejvíc ubohých lidských slov. A protože tušil, že v tomto okamžiku nemůže být nic urážlivějšího než mlčení, hlasitě, něžně pronesl:

„Ester! Kdybych mohl v této chvíli zemřít, bylo by mi snáz. Nemiluji vás tak, jak možná čekáte. Vypuďte mě ze své hrdé hlavy, být vaším mužem, proměnit svůj život v jedinou vytrvalou práci, to nechci, protože toužím po jiném životě, je možná neuskutečnitelný, ale musím na něj myslet a ty úvahy mi matou hlavu. Posloucháte mě? Mluvím stejně čestně jako vy.“

Dívka zaklonila hlavu – byla bledší než sníh. Horn zvolna pustil její ruku. Ester zahýbala prsty, jako by střásala jeho dotyk.

„Ovšem,“ řekla tvrdě – ovládala se dokonale. „Tím hůř, když nerozumíte žertům. Vy zřejmě hledáte bohaté nevěsty. Vždycky jsem si myslela, že muž musí získat peníze sám.“

Každým slovem ho bolestně zasáhla – jako by měla v rukou důtky a šlehala ho.

„Ester,“ řekl, „Ester, mějte se mnou slitování. Já nejsem vinen, vinen je život, který s námi točí po svém. Chtěla byste snad, abych se tvářil, že vás miluji a vzal si vaše tělo, protože je nádherné a protože mě skutečně vábí? A pak se s vámi rozešel?“

„Sbohem,“ řekla dívka.

Jako by se zachvívala nenávistí a urážkou, která na ni dopadla. Horn se k ní vrhl, zaplavila jej palčivá lítost a něha.

„Ester!“ řekl měkce, téměř prosebně. „Děvčátko drahé, odpusť mi!“

„Odpouštím!“ zvolala Ester. Dusila se hněvivým pláčem. A skutečně, odpustila mu pohledem, plným nepřekonatelné hrdosti. „Ale nikdy, Horne, nikdy nelituji svých omylů! Já ne!“

Horn přistoupil k oknu – potácel se slabostí. U dveří tiše zaržál kůň. „Kingu!“ klidně zvolala dívka. Vyšvihla se do sedla, hedvábná sukně zašustila. Horn poslouchal. „Kingu!“ znovu řekla Ester. „Odpusť mi ty rány! Víckrát už to neudělám.“

Pravidelný cval Kingových kopyt rozrušil ticho a ztratil se.

VII

Nemělo pražádný smysl uvažovat o psech. Ta blankytná říčka je nikdy nespatřila, a pokud ano, pak tedy hodně dávno, mnohem dřív než první lokomotiva projela plání, vzdálenou dvě stě mil od místa, kde Horn vkleče pil vodu a zlatý třpyt.

Ale jak vytřásal do kapesníku hrst kovu, výsledek tříhodinové námahy, přistihl se náhle při vzpomínce na nejrůznější psy, které kdy viděl. Přemítal asi víc o dogách než o chrtech a vytrvaleji o honících psech než o mopslech. Úvahu uzavřel krátkým povzdechem. Zatvářil se soustředěně – narovnal se a pohlédl k ozářeným zeleným propastem lesa.

Zvuky byly tak slabé, že jen podvědomě mohly odvrátit Hornovy myšlenky od zlata k domácím čtvernožcům. Podobaly se spíš ozvěně úderů do stromu než štěkotu, tlumenému křovisky a vzdáleností. A těch zvuků bylo docela málo, mnohem méně než otazníků na dvou stránkách dramatu.

Doba, v jejímž trvání zesílily až k typické barvě štěkotu a k vzteklé jistotě psa, udýchaného po vytrvalém slídění, to byly pro Horna chvíle roztěkaného přemýšlení a chladného nepokoje. Čekal, až se přiblíží člověk, těšil se nadějí, že pes odbočí. Pohled na údolí ho vyvedl z takového omýlení. Táhlo se v křivce, směřující k lesu, a Horn byl viditelný z kteréhokoli bodu na okraji lesa. Neměl nejmenší důvody k domněnce, že se neznámý vrátí.

Kvapně ukryl těžký měšec do kapsy, hodil do vody kusy drnu, kterých užíval jako propiradla, a s připravenou puškou ustoupil asi sto kroků od místa, kde rýžoval. Z blízkých křovin k němu doléhal tlumený chraptivý štěkot.

Stoupl si za strom a napjatě poslouchal. Sám neviditelný – viděl vzdálenou postavu jezdce. Cválal napříč paloukem, malý špicl se pletl koni pod nohama a kličkoval v trávě. Horn vyšel trochu nazlobeně jezdci vstříc. Připadalo mu nedůstojné, aby se skrýval před jediným mužem, ať už jeho cílem bylo cokoliv. Zlobil se, že ho ruší a že hledá právě jeho.

O tom už nebylo pochyb. Pes udělal dvě kličky na místě, které Horn právě opustil, zakňučel a pak se vrhl k Hornovi. Skákal mu málem až na hlavu a kňučením vyjadřoval zmatek.

Mohl se rozštěkat a kousnout, to všechno záviselo na tom, jak se zachová jeho pán. Ale ten nejevil žádné rozčilení – na vzdálenost půldruhého metru se Hornovi zdály jeho oči příliš ostré a soustředěné.

Horn stál, obě hlavně nabité, držel pušku v podpaží jako deštník, na který bychom za pěkného počasí nejraději zapomněli. Mladý Dribb zastavil koně. Pušku měl položenou přes sedlo. Kůň bušil kopytem a zbraň se chvěla při jeho netrpělivých pohybech. Farmářovo nejapné mlčení způsobilo, že Hornovi vyprchala krev z tváří, první smekl klobouk a uklonil se.

„Dobrý den, pane Horne,“ řekl obr a hlasitě povzdechl. „Je horko. Můj kůň je zpěněn, pěkně jsem ho prohnal.“

„Je mi vašeho koně velice líto,“ vlídně odpověděl Horn. „Měl jste nepochybně vážné důvody k cestě.“

„Vážnější než smrt matky,“ tiše odpověděl Dribb. „Odpusťte mi, prosím, že jsem vás vyrušil,“ dodal bez úsměvu a prohlížel si přistřiženou chocholku koně. „Raději bych si s vámi promluvil ve vašem domku, než abych vás vyrušoval na procházce. Ale nebyl jste doma tři dni, to je to.“

„Tři dni,“ opakoval Horn.

Dribb si odkašlal, otřel si rukou ústa, ačkoli je měl suchá jako ředitelka penzionátu. Očka měl neklidná a zapálená. Horn čekal.

„Totiž,“ začal Dribb, obtížně pronášeje každé slovo, „nemohu vám to vysvětlit tak najednou, začnu po pořádku, jak to všechno vzniklo a jak to došlo až k dnešku.“

Byla chvíle, kdy měl Horn chuť ho zarazit. Já vím. A co z toho? chtěl říci. Proč? odpověděla druhá část jeho nitra. Jestli se mýlí, bylo by zbytečné Dribba znepokojovat.

Pes odběhl stranou a s vyplazeným jazykem usedl do stínu doubku. Dribb nerozhodně pohnul rty, zdálo se, že je velice stísněn. Uhnul očima a konečně začal:

„Mlčíte, samozřejmě, vždyť jsem se vás ještě na nic ani neptal.“ Hlasitě zafuněl rozčilením. „Asi před pěti dny, to znamená asi týden nebo osm dní po našem svátku, jsem byl u Astise, pane. Ester, řekl jsem, a řekl jsem to jenom žertem, protože ani ústa neotevřela, Ester, ty jsi teď jako ledňáček. A protože mi neodpověděla, nacpal jsem si fajfku. Když nemá ženská náladu, tak nemá smysl ji dráždit. Večer jsem ji potkal, jela na koni. Mnou neprojedeš, povídám jí, nebo si myslíš, že jsem vzduch? Teprve pak zastavila, jinak bychom do sebe narazili čelem. Promiň, povídá mi, zamyslela jsem se. Pospíchal jsem, tak jsem ji jenom políbil a jedu dál. Dohonila mě. Poslyš, Dribbe, povídá, je mi líto tebe i sebe, ale raději to vyřídíme hned. Ze svatby nebude nic.“

Zalapal po dechu a těžce polkl, jako by se dusil. Horn mlčky hleděl na jeho přepadlý obličej. Dribb odvrátil oči ke skalám, jako by si stěžoval nebi a jim.

„V té chvíli jsem se dal do smíchu,“ pokračoval, „myslel jsem si, že to říká jen tak z legrace. A ona mi na to povídá: Přestaň se smát, je to zbytečné. Můžeš na mne zapomenout? Snaž se vší mocí, abys na mne zapomněl. Ester, povídám jí, a bylo mi do pláče, protože jsem viděl, že je bílá jako stěna, Ester, copak ty už mě nemáš ráda? Dlouho mlčela, pane. A mně bylo, jako když mi v srdci obrací nůž. Odjela, ani se neohlédla. A já se rozbrečel jako kluk, pane. Takové děvče nenajdete na celém světě.“

Obr supěl a koupal se v potu. Vlastní vyprávění ho vyvedlo z míry – strnule hleděl na Horna.

„Pokračujte,“ řekl Horn.

Dribb prudce položil ruku na hlaveň pušky.

„Jak víte, v takových případech je dobrá whisky. Vypil jsem čtyři láhve, ale bylo to málo. Dědek byl taky opilý.“

„Lanfieri,“ nazdařbůh řekl Horn.

„Ano, ale my mu říkáme červený táta. Protože on proléval krev, pane. Pořád se na mne díval a pochechtával se. Je přitom strašně protivný, a tak jsem ho chtěl praštit, ale on mi povídá. Heleď, Dribbe, kampak jezdí v noci mladý holky? Když to víš, já na to, tak mi to řekni. Tak poslouchej, povídá, nemusíš si dlouho lámat hlavu. Na pláni bylo tma jako v pytli a já hlídal chlapa, co se usadil u jezera, tu noc, tenkrát, co byl svátek. Jestli je zvědavý, říkal jsem si, jestli je trochu zvědavý, tak dneska přijde do kolonie. Přivázal jsem si na hlaveň bílý hadřík, abych se trefil, a sedím tak na bobku. Za půl hodiny vyjela z kolonie ženská, nepoznal jsem ji, ale to cvakání kopyt mi připadalo známé. Jak jsem ho tak poslouchal, pane, tak byste se ve mně krve nedořezal. Málem jsem usnul, jak jsem čekal, až pojede nazpátek, pokračoval dědek. Zpátky jela krokem, bylo to tak za hodinku, dýl ne. Ester, volám, Ester! Narovnala se a odjela cvalem. Tak co myslíš, zlato, byla to ona? zeptal se mě.“

Horn se zasmušile kousl do rtů.

„Tak dál, a skončete to!“

„Tak jsem se to dověděl,“ chrčel Dribb a hruď se mu zvedala jako paluba v monzunu, „tak jsem se dověděl, proč tenkrát Ester nebyla se mnou a proč byla tak dlouho pryč… tenkrát. Myslel jsem si, že musela zajet domů. Teď je řada na vás, pane Horne. Jestli vás má ráda, postavíme se k sobě na deset kroků a dopřejeme osudu, aby to zařídil, jak se mu uráčí. Šel jsem k vám hned druhý den, ale nebyl jste doma. Projel jsem všechny pěšiny v lese a na pobřeží a všechna ta místa, která jsou schůdná. Pak jsem dva dni bydlel ve vašem domku, ale nevrátil jste se. Tak jsem si vzal s sebou Stopu, je to moc dobrý pes, pane, a trvalo mu to přes čtyři hodiny.“

„Jaké okolky, Dribbe,“ energicky řekl Horn, „všechno je pravda. Ester byla u mne. A nechci vám lhát, možná, že vám to prospěje. Chtěla, abych si ji vzal. Ale já ji nemiluji a řekl jsem jí to tak, jak to teď říkám vám.“

Obr se zhroutil, jako by naň padla skála. Po obličeji se mu rozlila kalná bledost. Dusil se vztekem a zármutkem. Nemotorně sklouzl na zem, zapotácel se, stiskl zuby.

„Nemyslel jste na mne,“ vykřikl, „nemyslel jste na mne, když jste lákal to děvče. A jestli lžete, tím hůř pro vás!“

„Nelžu, Dribbe,“ tiše pronesl Horn a lhostejně se usmál, jako člověk, který se ovládá. „Mýlíte se. Je pravda, že jsem přímo na vás nemyslel, ale myslel jsem na leccos kvůli vám. Napadlo mě, že by bylo krásné, kdyby se v tomto nádherném lese zatřpytily stinné průplavy s rozkvetlými břehy a tam by stály úhledné domy z bambusů plné bláznivého štěstí, které se podobá oblakům na nebi. A zatoužil jsem také osídlit les přívětivými snědými lidmi, krásnými jako Ester, s očima laní a s údy neposkvrněnými špinavou dřinou. Jak a za co by ti lidé žili? To nevím. Ale rád bych viděl právě tyto lidi a nikoli nemotorné hromotluky, takové, jako jste vy, Dribbe, upocené a ukoptěné dřinou, kteří mají v obličeji knoflík místo nosu.“

„Řekněte ještě slovo!“ Dribb hrozivě vykročil k Hornovi. „Ještě slovo a zabiju vás na místě. Budete se houpat na téhle smokvoni, darebáku!“

„Tak dost!“ Horn zbledl. Třásl se hněvem. Pláň i les mu na okamžik splynuly v jednolitý zelený kruh. „Nikoli já nebo vy, Dribbe, nýbrž já. Já vás zabiju, zapamatujte si to dobře, pak už bude pozdě na to, abyste se přesvědčil, že nelžu.“

„Deset kroků,“ přerývaným, ochraptělým hlasem pronesl Dribb.

Horn se obrátil a odpočítal deset kroků, prst držel na spoušti. Dělila je nepatrná travnatá plocha. Jejich oči se vzájemně přitahovaly. Horn zvedl pušku.

„Bez povelu,“ řekl. „Střílejte, kdy vás napadne.“

V okamžiku, kdy dořekl poslední slovo, prudce se obrátil bokem k Dribbovi – a právě včas, protože Dribb v té chvíli stiskl spoušť. Kulka sklouzla Hornovi po prsou, roztrhla mu kůži a ťukla o strom.

Horn neztratil duchapřítomnost, namířil doprostřed zarostlých prsou a bez váhání vystřelil. Další Dribbova střela uvázla v hlavni, Dribb se zapotácel, otevřel ústa a padl na bok, aniž od Horna odtrhl vykulené, tupé oči.

Horn přistoupil k raněnému, Dribb táhle chroptěl, jeho obrovské tělo, ležící nepohodlně na zemi, sebou škubalo. Oči měl zavřené. Horn se otřásl a poodstoupil. Kůň odběhl stranou a neklidně zaržál. Horn pohlédl na koně, na psa, který kňučel vedle Dribba, a odešel – cestou zasunul do pušky nový náboj. Myšlenky se mu mátly, pocítil náhle strašlivou únavu a slabost. Kůže, roztržená Dribbovou střelou, naběhla, crčela z ní krev, horké kapky mu stékaly na břicho. Usedl, roztrhal košili na několik širokých pruhů, udělal si z nich obvaz a pevně si ho omotal kolem žeber. Obvaz rychle prosákl krví, ale jinak se Horn cítil dobře.

Dribb, ležící bez hnutí s prostřelenou hrudí, zatím otevřel oči a vyplivl kus sedlé krve. Smrt ho uváděla v zoufalství. Pohnul se – tělo mu připadalo jako pytel, naplněný palčivou trýzní a slabostí. Doplazil se ke koni, se sténáním komíhal hlavou v mokré trávě jako štěně, které hledá svůj pelíšek. Kůň stál bez hnutí s odvrácenou hlavou. Dribbovi připadalo, že ty čtyři sáhy zmáhá celé tisíciletí. Zalykal se krví, ale doplazil se k třmeni.

Pes pobíhal, poskakoval, hleděl na úsilí člověka, který ztratil polovinu krve a pokouší se vylézt do sedla. Pětkrát Dribb sklouzl, po šesté se mu to podařilo, ale z nepředstavitelné námahy se mu skály i nebe roztančily před očima ještě rychleji. Seděl, objímal koně kolem krku, jedna noha mu vyklouzla z třmene, ale nepokoušel se zastrčit ji zpátky. Kůň zatřásl hřívou a rozběhl se klusem.

Horn zaslechl cvakot kopyt a vrhl se k místu, kde klesl Dribb. Krvavá stezička vedla k lesu – červená na zelené, jako rozsypané korále.

„Pozdě,“ řekl Horn a zbledl překvapením.

Vykročil lesem, zmítal jím nepokoj, spěchal k jezeru, jak mohl nejrychleji. Zlaté světliny zmizely, na stromech a na zeleni ležel stejnoměrný podvečerní stín, hruď ho bolela jako po ráně holí. Kvapně přeskakoval stromy, vyvrácené bouří, téměř běžel – viděl Dribbovu mrtvolu, jak se kácí s uštvaného koně uprostřed zástupu kolonistů.

„Jestli se nebožtík zmůže na jediné slovo, vrhnou se na mne všichni,“ napadlo ho.

Už běžel, ztrácel dech nervovým vypětím. Les ho propouštěl jako hlouček bezmocných přátel, v zamyšlení se před ním rozestupoval, odhaloval stinné propasti a Horn z nich slyšel šumění krve a rozmarných zelených vln.

VIII

Dveře, zevnitř zabedněné, se otřásaly netrpělivým bušením, ale držely pevně. Horn rychle obracel pohled od nechráněného okna ke dveřím a zpět, navenek byl klidný, ale v nitru jím zmítala zuřivost a nejistota. Byla to chvíle, kdy podešev života klouže ve tmě nad propastí.

Byl uprostřed davu, který se přihnal na zpěněných koních. Zvířata ržála a frkala, rozčilovala je vzájemná blízkost i předtucha boje. Uprostřed udusané podlahy zela jamka, na jejích okrajích ležely špinavé uzlíčky i váčky našité z kůže, naplněné drobnými kousky zlata. Bylo matné, a jak leželo ve vlhké kůži, vonící ještě po sušeném mase, bylo stejně nelákavé jako živý červený uzlíček v rukou porodní báby, která zívá po bezesné noci. Ale bylo ho dost, aby středně silný muž ušel s těmito váčky a uzlíky na zádech sotva sto kroků.

Horn přemítal o zlatě právě tak jako o sobě. Jak tu stojí polapen mezi čtyřmi stěnami. Všechno záviselo na tom, jak se vyvinou události. Téměř trpěl při pomyšlení, že náhodná kulka ho může srazit vedle nečekaného daru, který mu osud složil k nohám.

Do dveří znovu zabubnovala pažba, tak rychle a prudce, že Horn bezděky napřáhl ruku, čekal, že dveře padnou. Kdosi pronesl:

„Jestli si nepotrpíte na zdvořilost, budeme jednat, jak se nám zachce. Co říkáte třeba…“

„Nic…,“ přerušil jej Horn, aniž zvýšil hlas, protože slova zřetelně pronikala tenkými stěnami. „Kdyby vás bylo třeba tisíc, můžete zabít jen jednoho, kdežto já spoustu.“

Třeskl výstřel, kulka prorazila dveře a uvázla nad oknem. Horn změnil místo.

„Správně,“ řekl, „nebudu mluvit, můžete se orientovat podle sluchu a prostřelit mi hlasivky. Zatím jste minuli o půl sáhu.“

Obrátil se k oknu, vystřelil z pušky na něčí hlavu, která se venku mihla, a vsunul nový náboj.

„Myslete na to,“ pronesl týž hlas, zdůrazňuje některá slova úderem pažby, „myslete na to, že umřít pod širým nebem je příjemnější než chcípnout v pasti.“

„Dribb je mrtev,“ řekl Horn. „Nic už ho nevzkřísí. Byl horkokrevný a drzý, musel jsem ho zpražit. Zdvořilý jsem, pokud mi za to nehrozí smrt. Zemřel, co naplat! Stopa za to může víc než já. Je nebezpečné mít tak jemný čich.“

Přehlušil ho tlumený řev a praskot prken, nanovo prorážených kulkami.

„Jaká dotěrnost!“ řekl Horn. Byl troufalý a chladný a měl chuť ke zlému žertování. „Mám vás po krk. Člověk by musel mít rajskou trpělivost, aby poslouchal vaše nesouvislé pohrůžky.“

Za stěnou bylo slyšet hovor. Tlumené výkřiky a zvuky kroků mizely, pak znovu kroužily kolem domu, bliž i dál, v hloučku i jednotlivě. Oknem padal kalný pruh skleněného měsíčního prachu. Rákosí vytrvale šustělo, jako by se tam ukládalo k spánku obrovité zvíře a marně hledalo vhodnou polohu. Horn špatně vnímal vlastní tělo – třásl se strašným vzrušením. Převtělil se v sluch, mechanicky obracel hlavu ze strany na stranu, držel ruku na kohoutku a ustavičně myslel na pistoli, zastrčenou v kapse.

Náhle zarachotila salva, až se Hornovi zachvěly ruce a zazvonilo mu v uších. Do obličeje a do krku ho udeřila spousta třísek, některé mu rozškrábaly kůži.

Po chvilce ticha se hlas za dveřmi chladně otázal:

„Jste živ?“

Horn vystřelil z obou hlavní po hlase. Za dveřmi, které se otřásly nárazem kulek, upadlo cosi měkkého.

„Jsem živ,“ řekl Horn a cvakl rozpáleným uzávěrem. „A co vaše zdraví?“

Odpověděla mu záplava nadávek a nápor nových úderů. Jiný hlas za domem naň přerývaně křičel:

„Že se vám chce utrácet náboje!“

„Baví mě to,“ řekl Horn a vypálil znovu.

Hluk vzrostl.

„Hej, vy,“ křikl kdosi, „přísahám na váš rozstřílený pupek, který dnes uvidím na vlastní oči, že každý odpor je zbytečný. Jenom vás pověsíme a to vůbec není hrozné, je to mnohem lepší než shořet za živa! Rozmyslete si to!“

Ta slova by zněla docela vlídně, nebýt mrtvých pauz mezi jednotlivými větami. Horn se usmál, cítil strašlivou nenávist. Banda, která ho chtěla upálit, v něm probouzela neodbytnou touhu rozmlátit palice všem útočníkům. Nebál se, na to bylo uvnitř příliš tma a jeho osamělost mezi mluvícími stěnami se příliš podobala snu.

„Nepoznal jste mne,“ pokračoval ochraptělý hlas. „Jmenuju se Dribb. Dodnes jsem ještě neviděl, jak vypadáte. Jste příliš hrdý, než abyste navštěvoval cizí střechu. A tenkrát v zálivu byla veliká tma. Ale trpělivost má své meze.“

„Lituji, že jste to vy,“ chladně namítl Horn. „V zájmu nestrannosti jste sem neměl chodit. Co vám řekl syn, když padal s koně?“

„Když padal s koně? Ale já doufám, že vy jste při tom nebyl? Řekl Hor… a zalkl se. To řekl on a vy mi teď to jméno dopovíte!“

„Berte život s filosofickým klidem,“ posměvačně řekl Horn. „Nenesu odpovědnost za skutky mladých velbloudů. Ovšem, měl jsem mířit na čelo, byl by zemřel s jistotou, že jsem ho zabil první ranou. Není tu taky Goupi?“

„Tady jsem,“ ozval se sípavý hlas. Ozval se poněkud dál od místa, kde podle Hornových předpokladů stál Dribb.

„Goupi,“ řekl po chvilce Horn, „napijte se posvátné prasečí krve!“

Tváře se mu chvěly nervózním smíchem. Ječivé nadávky kolonisty ho bodaly do uší, byly to řezavé zvuky. Pokračoval, jako by rozmlouval sám se sebou:

„Goupi je dobrý člověk!“

Překvapila ho teskná radost – způsobila, že se napřímil. Už toho litoval, neboť radost k němu vypínala ruce, a dávajíc jednou rukou, druhou brala.

Ale nebylo východiska. Nejapná smrt ho pobuřovala do hloubi duše, rozhodl se.

„Počkejte,“ vykřikl. „Ještě okamžik!“ Několika ranami vysekal horní část dveří, hned v rohu, a uskočil, bál se výstřelu. Ale zvuky oceli, roztínající dřevo, útočníky zřejmě poněkud uklidnily. Někdo prostě sekal dříví. Ve vysekaném otvoru se začernal kousek zamženého nebe.

„Goupi,“ řekl Horn, oddechl si a chvíli naslouchal. „Goupi, přistupte blíž, z které strany chcete. Přísahám, že po vás nestřelím. Musím vám něco povědět.“

Muž, stojící u okna, vyhlédl, kvapně zamířil a střelil do tmavé místnosti. Horn uskočil, kulka mu ožehla tvář. Byl oklamán. Vzkypěla v něm těžká zloba. Několik vteřin stál mlčky, mířil do okna a po celém těle se třásl zuřivostí a vztekem.

Když se ovládl, pomyslel si, že Goupi už zřejmě překonal potřebnou vzdálenost. Uchopil tedy uzlík se zlatým pískem, vážící dvě tři libry, a vyhodil jej otvorem ve dveřích.

„To je vaše,“ řekl hlasitě, „a ještě a ještě…“

Téměř si neuvědomoval, co dělá, s horečným spěchem házel zlato do tmy – bezmyšlenkovitě naslouchal tlumeným zvukům – váčky pravidelně dopadaly za dveřmi. Dusil se slzami. Před očima mu plynula nevinná blankytná říčka.

Za dveřmi se ozval udýchaný hovor, lidé se překřikovali, jednotlivé hlasy zněly uspěchaně a nezřetelně jako ospalé blouznění. Horn poslouchal a díval se oknem.

„Počkejte, Goupi.“

„A co byste chtěl?“

„Položte to!“

„Nechte mě!“

„Hej, kam jdete?“

„Cože, vy taky? Tisíc ďáblů!“

„A co je vám do toho?“

„Kde je vzal?“

„Spousta!“

„Urazím vám ruce!“

„Hlavně jste trouba!“

Charakteristický zvuk políčku uvolnil Hornovo napětí. Na okamžik hluk ztichl, aby propukl s desateronásobnou silou. Dupot, drmolení, výkřiky, nadávky, zlostné volání Dribba, těžký dech zápasících lidí se proplétaly, jedno přehlušovalo druhé a přecházelo ve sténání a řev. Horn nechtěl věřit vlastnímu sluchu, byl téměř vylekán, chraptivě dýchal, opřen hlavou o dveře. Vnímal zmatek, který přecházel ve rvačku, tušil náhlé vzepětí mamonu, když představivost zvětšovala to, co bylo, do obrovských rozměrů – byl to prudký zvrat nálady.

Z hučivých hlasů pronikl táhlý, zvonivý výkřik. A náhle zarachotil výstřel. Hornovi se zdálo, že kdesi stranou od jeho domku se zástup zmítá v obrovité čtverylce, bez hudby a bez osvětlení. Vyrazil kůly, tiše otevřel dveře a rázem zmizela rozvaha, zbyla jen instinktivní, polovědomá představivost zvířete, zahnaného do slepé uličky.

Hluk se ozýval odkudsi za rohem. Lidi neviděl, vyřizovali si své účty. Zatím nepředpokládal, že podpálí dům v naději, že tam najdou víc než Horn vyházel. Byli krutí a netrpěliví jako děti a dávali přednost tomu, co zatím viděli. Horn vyšel za dveře.

Stíny, které vrhal měsíc, vypadaly jako kusy černého sametu na trávě, zalité mlékem. Vzduchem stoupalo světlo, husté jako vápenný prach. Ve tmě na okraji lesa se leskly černozelené výřezy.

Horn chvíli postál, naslouchal, jak buší srdce noci, jak buší nezvučně jako myšlený nápěv, pak se sklonil a rozběhl se k lesu. V uších mu hvízdal vzduch, tělo ho rozbolelo prudkým pohybem, všechno ztratilo strnulost a střemhlav se rozběhlo po jeho boku, udýchané a zvonivé jako voda, když zní v uších člověku, který se vrhá z výšky. Připadalo mu, že kůň, uvázaný na kraji lesa, se k němu žene sám, bokem, tak jak stál a líně hrabal nohama. Chytil se hřívy, sedlo se pod ním pomalu zhouplo. Kvapně přesekl otěž a snad v témž okamžiku, kdy se uvolnil, vypálil šest ran z pistole do tří nebo čtyř koní, kteří stáli nejblíž a kteří uskočili před výstřely. Pak se rozjel cvalem, mlha mu letěla vstříc jako neviditelné proudění vzduchu.

A kdesi vysoko nad jeho hlavou nejdřív sopránově, pak altově zazpívala osamělá kulka, opsala oblouk a neškodně dopadla do písku vedle vyplašeného mravence – táhl jakési dřevíčko, které velice potřeboval.

Horn ujel bez přestávky asi deset kilometrů. Přejel pláň, sestoupil k houštinám na přímořské plošině a octl se na silnici k městu.

Tady se zastavil, šetřil síly koně, čekal honičku. Nalevo se z hluboké propasti noci ozývalo od jezera nepravidelné ťukání, jako by někdo bubnoval prsty do stolu, ztrácel rytmus a znovu vpadal do taktu. Horn naslouchal, pak se zachvěl a prudce pobídl koně.

Vnímal jen pravidelné, mechanické tempo jízdy, kdy hříva, tmavá noční země, ubíhající obrysy svahů a rytmické otřásání celého těla splývají v omamný pocit prostoru a pohybu. Lidé se hnali za ním, jasně si to uvědomoval a kymácel se slabostí. Zaplavila ho únava. Řítil se v předklonu, necítil ani nepokoj, ani strach, byl chorobně klidný jako člověk, který bezděčně vykonává to, co druhý v obdobných případech činí vědomě. Záchrana života mu připadala jako prázdná a nevýslovně úmorná věc.

V okamžiku, kdy vyčerpán vším, co prožil, byl připraven pustit otěže a nechat koni na vůli, kam půjde, jasně zahlédl ve vzduchu bledé světlo svíčky a malou ruku, obepnutou krajkou. Jako by viděl odraz v tmavém skle. Usmál se, umřít uprostřed silnice mu připadalo jako komická, obludná nespravedlnost, jako smrt žízní.

Kdesi v hlubinách vědomí se mihl zamyšlený obličej Ester a zmizel zároveň s rukou v krajkoví, jako by mezi dívkou z kolonie Lanfieri a mezi ženou s rozmarným obličejem, kvůli níž se to všechno stalo, byla nějaká souvislost.

„Haló!“ zvolal Horn a vztyčil se v třmenech. „Ubožák se uštval!“

A uskočil stranou dřív, než ho mohl zavalit padající kůň, jehož boky se šíleně zvedaly.

Uklidněn tichem chvíli postál, vrhl poslední pohled tam, kde k němu rozpínal náruč život tak zbytečný, a vykročil po silnici.

1909

Úžina mořských bouří

I

V poledne se Mattison Pad jako obvykle vzdálil na písečné svahy mysu. Z blůzy na chlupatých prsou mu trčely blyskotavé láhve a při každém šlápnutí bočitých nohou tesklivě vyzváněly, jako by neměly přelít svůj obsah do vyplechovaného žaludku virtuosa, nýbrž do ubohých vnitřností kojence.

Padovi se přihodilo to, co se občas stává mnoha nevyrovnaným lidem, kteří tělesnou konstitucí a dokonalým nedostatkem nervů alespoň vzdáleně připomínají plemenného býka: propadl alkoholu. Nejstrašnější nápoje, které by na místě jako rána z pistole složily každého dragouna, měly na jeho organismus, naložený v lihu, týž účinek, jako když lehký vánek ověje sochu. Když se škuner motal mezi ostrovy, byl ten starý mořský vlk nejnešťastnější člověk na světě, a byl to lupič, který už viděl smrt tolikrát, co by napočítal zrníček v granátovém jablku.

Byl od přírody vynalézavý a tak se ctí vyřešil tuto svízelnou situaci, hned jak „Sud prachu“ vyhodil kotvu u břehu úžiny. Každé poledne sedal na rozpáleném písku, zevnitř zahříván rumem, silným jako ocelová tyč, zvenčí pak pískem a sluncem, které vařilo jeho mozek v žhavých alkoholických výparech, že bublal jako bob v oleji. Zde upadal do strašlivého vzrušení, blízkého opilosti.

Tímto nápadem se možná nepyšnil o nic méně než jménem lodi, které sám vymyslel. Patřila dřív soukromé akciové společnosti a nesla jméno „Regina“. Pad měl sklon k posedlosti i v slovech a navíc bouřlivou fantazii, a tak když probral v paměti všechny názvy, nepřipadalo mu nic tak otřesné jako „Sud prachu“.

Země se vařila v palčivém slunci, nebe bledé horkem mělo nesnesitelný suchý lesk a bodalo do očí. Pad si rozepnul halenu, usedl na písek a pustil se do práce, to znamená, že zvedl láhev dnem vzhůru a táhl tak dlouho, až byla prázdná.

Alkohol působil pomalu. Při prvních locích se Padovi zdálo, že pije zteplalou vodu, mírně okořeněnou vyčpělým pepřem, ale při dalším loknutí už měl mnohem solidnější dojem. Jako když zavane horký vítr a olízne sněhovou závěj. To však trvalo krátce. Pak se cítil fantasticky normální a to ho naštvalo. Zatřepal hlavou, utřel si zpocený obličej a obrátil do sebe ďábelskou směs džinu, whisky a koňaku se zázvorovou příchutí.

Párkrát pěkně nasál z tmavé ploché nádoby a rázem mu připadalo, že sedí v kotli nebo v topeništi lokomotivy. Písek ho nemilosrdně pálil skrze kožené kalhoty, nebe mu spouštělo na hlavu rozžhavené pláty – po každé ráně se mu v uších rozezněl veliký gong. V mozku se mu napínaly neviditelné pružiny, před očima mu sršela oblaka jisker, poskakujících na písku a na tyrkysové hladině.

Daleký mořský obzor se potácel, byl stejně nachmelený jako Pad. Jeho křečovité výkyvy se podobaly klapání obrovské nebeské čelisti.

Pad byl téměř opilý – uznale mručel a pokoušel se zanotovat písničku, ale nevyloudil ze spáleného hrdla nic kromě chraptivého ryku – jeho hlasivky si ostatně zvykly na písně tak málo jako mnich na seno. Ale i tak prožíval nejisté štěstí opilců, snivé blaženství medvěda, který drnká na rozštípnutý pařez.

Tak to trvalo asi hodinu, až k Padovu hrdlu dostoupila rudá mlha a připomněla mu, že je na čase jít spát. Starý přemohl závrať a obrátil zarostlý šarlatový obličej k úžině. Těsně u vody pár námořníků vysmolovalo člun. Vznášel se tam kouř, něžný jako bleděmodrý závoj. Na špinavém boku škuneru zářilo usušené prádlo. Mezi lodí a pobřežím se táhl slunečný pruh moře.

Namotaný, veselý Pad, rozpařený jako chmel v kádi, nemotorně zablekotal nohama a vyrazil z místa. V témž okamžiku se na jeho obličeji objevil výraz nejhlubšího údivu: vzduch zkalněl, zšedl, nebe se podlilo krví a všechno zavalila strašlivá němá tma.

Těžce padl na obličej – notná dávka alkoholu a slunce mu podrazila nohy.

„Pitomý vtipy!“ řekl by si, kdyby měl pokdy o něčem takovém přemítat. V hlavě se mu ještě chvíli kupily lesy stožárů, fantastické obrazce, jednotlivá slova, mrtvá stejně jako on, ale zakrátko všechno skončilo. Hlasitě zasípal, ale to byl jeho poslední kousek. Když námořníci doběhli k svému kapitánovi, s úlekem spatřili negra. Pad měl tvář černou jako železo, i krk měl modročerný sraženou krví, která vystoupila pod pokožkou.

„Zvednul kotvu!“ zvolal Rodec, námořník s dlouhými vlasy, který pobíhal kolem Pada. „Jennere, postav se tuhle, a ty ho táhni za nohy, Sigby! Co? Že ho nezvednete? Vždyť jsem vám říkal, že váží nejmíň sto padesát kilo!“

„Heleď, Rodecu,“ řekl Jenner a rozčileně se podrbal za uchem, „přines dvě tyče a kbelík vody. Třeba je ještě naživu. A jestli opravdu zvednul kotvy, tak ho na tyčích odneseme na loď.“

„Zrovna když se to nejmíň hodí,“ zabručel Sigby. „Zejtra jsme měli odplout. Ten by mě naštval! Chlapi se zaručeně poperou. A tak je to vždycky,“ zakončil a vztekle dupl. „Tak je to vždycky, když někomu vlezou do palice divoký nápady. To má z toho, že nechlastal tak, jak ksakru chlastá každej, že neseděl pěkně u stolu pod střechou, jak se na správnýho námořníka sluší!“

II

„Taky bys tam měl jít, Allane,“ řekl kuchař, když míjel lodní kuchyni. „Všichni jsou navztekaní, teď bys měl dávat dobrý pozor. Ono není k zahození poslechnout si, co chlapi říkají, vždyť jde možná taky o tebe.“

Allan se usmál.

„Ještě nepřišel můj čas,“ pronesl tiše a dál rozhoupával rukama táhla a pozoroval, jak se chvějí provazce na lodním žebříku a jak se znovu pod stěžňovým stolem uklidňují. „Já počkám.“

„Dejme tomu,“ řekl kuchař a popleskal hocha po rameni. „Ale ty už nejsi takový zelenáč, krásný podvodníku, abys takhle vysedával v koutě. Jdi do podpalubí, pacholku katův, jsou tam všichni. Taky tam mířím v jedné záležitosti, která mě upřímně řečeno uvádí do rozpaků. Pověz mi, Allane, kdo to kdy slyšel, aby se na kuchaři požadovala znalost účetnictví? Chtějí ode mne hospodářskou zprávu, to je něco nevídaného! Je to hanba, Allane, od správných lupičů je to ostudné a mělké jako vyschlý břeh. Když jsem ještě míval pletky s Harleyem Rouporem, ten zvednul kotvy, už to bude nějakých šest let, kartáč ho prošpikoval, tak za toho se nic takového nedělo – kdo chtěl, ten si došel do podpalubí, tam stály desítky prima vykrmených býků, do jednoho to napálil z pistole a potom si vybral kousek, na který měl chuť. Pojď, Allane, bude to náramně zajímavé!“

„Tak půjdem,“ lhostejně řekl Allan, „ale dobře víš, že nesnáším rámus.“

„Tak na ně dupni a je to!“ posměšně namítl kuchař.

Byla noc, oceán se tiše převaloval u boku lodi, nebe zatemněné mračny bylo nízké jako strop sklepení. Kuchař a Allan přistoupili k otvoru, ozářenému zdola světlem svic. Jeho půlkruhová tlama vyvrhovala mračna kouře, výkřiky a dusné teplo lidských těl.

Když oba sestoupili, předestřel se jejich zrakům následující obraz.

Na horních a dolních pryčnách sedělo mužstvo. Chlapi kývali nohama, pokuřovali, smáli se. Bylo to šestatřicet dravých mořských vlků. S ohledem na slavnostní chvíli si někteří oblékli místo kabátců z plachtoviny švihácké hedvábné blůzy, někteří se oholili a tu a tam měl některý kolem levého zápěstí kus černé látky na znamení smutku.

V koutě vedle soudku s vodou leželo na čistém stole dosud netknuté pohoštění – spousta bílých chlebů, uzená kýta, placky a pytlík rozinek.

Na dlouhém jídelním stole uprostřed podpalubí ležel na koberci kapitán Pad. Oči se zatvrzele nechtěly zavřít a byly obráceny ke stropu, jako by se tam v těch vysmolených spárách skrývalo vysvětlení tak nečekané smrti. Obličej zčernal ještě víc, napuchl a ztratil jakýkoli výraz. Nebožtík měl parádní námořnickou uniformu s prýmky a lesklými knoflíky. V nohou měl americký kord, který ukořistil na velrybářské lodi. Naběhlé ruce měl zkřížené na klenuté hrudi.

Ale smrt, která už tolikrát klepala na rameno všem přítomným, působila i teď pranepatrným dojmem. Chlapi se chovali nenuceně, hádali se, uzavírali sázky, jestli bude Pad do rána cítit, nebo jestli vydrží. Směs putyky, hřbitova a podezřelé kompanie Allana nečekaně rozrušila. Tušil důležité události a mladé oči se mu neklidně zaleskly jako zorničky rysa, který vyráží na lov. Stál v koutě, na rtech zvláštní úsměv – vypadalo to jako neurčitý pohyb muže, jenž váhá mezi pozdravem a výhrůžkou.

Sotva zaujal své místo, vyhoupl se na pryčnu Rage, Padova pravá ruka – teď už pouhopouhá ruka, neboť trup zvedl kotvy. Měl domýšlivý čtverhranný obličej a bez ustání těkal očima po tvářích přítomných. Nastalo jakés takés ticho.

„Chlapi!“ řekl Rage. „Co se stalo, stalo se. Tam ho vidíte,“ a ukázal rukou k nebožtíkově hlavě. „Pad strašně chlastal, to víte všichni zrovna tak dobře jako já, ale kdo by se opovážil mu to vyčítat?“

„Správně jste to řekl,“ podpořil ho Jennerův hlas. „Plujte dál, poručíku, a nebe ať vám pomůže, abyste šťastně spustil obě kotvy v přístavu.“

„Každý dostane příležitost k řečnění,“ přerušil ho Rage a s nelibostí pohlédl na námořníka. „Chlapi! Co bych vám vykládal, nejsme nějaká vojenská kocábka, kde posádka dostane skleničku whisky v poledne a skleničku večer. Můžu se popukat smíchy, když na to jenom pomyslím. Ano, Pad měl správně na paměti svoje postavení a to ho zabilo. Kolik mám fousů na bradě, tolikrát jsem ho tahal za rukáv, když si nacpal blůzu a šel na ten zatracený kopec. Nadával. Strašně nadával a tvrdil, že se musí aspoň jednou za den napít. Změnit tu nešťastnou náhodu je zrovna tak zbytečné jako chtít podkovat koně v běhu. Jsme bezmocní, a kdybysme uměli plakat, tak tady teď Pad plave v našich slzách jako proutek v řece. Díky tobě, Pade!“ Rage zesílil hlas a obrátil se k nebožtíkovi. „Tvou zásluhou vyrostli z chlupatých vlčat opravdoví vlci. Amen.“

Odmlčel se a tragicky zvedl obočí, snažil se vyzkoumat, jak zapůsobil jeho projev.

Ozval se zdrženlivý potlesk.

„Jsme živí,“ řekl Rage, „a tak se teď musíme starat o neodkladné všední záležitosti. Musíme dát všechno do pořádku, aby ten, koho zvolíme za kapitána,“ tady se Rage zarazil, ale v té chvíli se všechny obličeje rázem staly neproniknutelné, někteří dokonce sklopili hlavu, „aby převzal loď čistou jako sklíčko. Teď má slovo kuchař Set All, podá slovo o stavu zásob. Potom já podám informace o příjmech a vydáních a nakonec nás kormidelník Harwey obeznámí se stavem výzbroje, výstroje a ostatního inventáře. Pak provedeme volby nového kapitána, nebudeme to protahovat na dlouhé lokte, protože jak víte, ztráta kázně je na lodi zhoubnější než přítomnost ženské. Skončil jsem.“

Na širokém osmahlém čele mu vystoupil pot. Zhluboka vydechl a poodešel stranou, na jeho místě se octl kuchař. Set dával najevo hluboké opovržení k roli, která mu byla přisouzena. Okázale sebou kýval, co chvíli strkal ruce do kapes, aby je znova vytáhl, když chtěl předvést nějaké elegantní, nenucené gesto.

„Co mám povídat,“ začal, „vy mě přece všichni dobře znáte. K čemu mám hrát takovou pitomou komedii? Budu mluvit na rovinu. Okradl jsem vás, gentlemani! Za ty tři roky jsem si nahrabal ohromný bohatství z prázdných beden od rýže a od pepře a z vyvařených kostí. Dodneška je prodávám žralokům, těm chudším, beru tři pence za kus, ať se mi zkřiví huba, jestli lžu. Jediná bída je v tom, že neplatí, pakáž!“

Zuřivý výbuch smíchu přerušil tohle prostoduché vtipkování. Set si otřel kníry, šibalsky mrkl na Ragův protáhlý obličej a náhle zvážněl, jen hluboko v neposedných panenkách se mu občas kmitl posměšek.

„Všecko jsem sepsal,“ řekl a vytáhl umaštěné lejstro. „Tak poslouchejte: máme čtyřicet pytlů sucharů první a druhé jakosti, šest velkých sudů mouky, každý nejmíň na půl tuny, pak máme dva býky, napůl chcíplé… Teda k těm býkům… To je mám pást nebo co? Zejtra oba odbouchnu. Co se vrtíš, Sigby? Nezasmrádnou, neboj se, máme lednice a sůl. A co ještě máme? Ano, ještě kávu, sušenou zeleninu…“

Puntičkářsky píchal prstem do lejstra a vypočítával veškerý proviant. Ukázalo se, že v téhle úžině, tak šikovně ukryté před zvědavýma očima, mohou sedět klidně třeba měsíc a vůbec si nemusí dělat starosti o jídlo.

Set se dal na ústup za souhlasného přátelského mručení. Byla řada na kormidelníkovi. Ani se nenamáhal vstát s pryčny; stála tam mezi ním a mezi lodníkem láhev, obklopená cínovými poháry. Allan viděl ze svého kouta, jak kormidelník vysunul za palubní podpěrou ostrý, vážný obličej a vystřeloval do zástupu věcné, krátké věty, přerušované zvuky kousajících čelistí.

„Všechno je dobré,“ řekl Harwey, „loď je v pořádku. Neškodilo by vyčistit obklad předního vazu pod čárou ponoru. Je tam spousta mušliček a všelijakého neřádu. Konečně jsme našli místo, kudy už tak dlouho teče – voda prosakovala pod kýlem u třetího trámu nalevo od zádi. Dali jsme tam záplatu. Materiál máme, od železných skob až po náhradní kosatku. Prachu máme dost až do příštích dešťů. Kdybysme dostali chuť bombardovat měsíc, tak to nejmíň čtyři neděle vydržíme, a museli bysme střílet od rána do večera. Výzbroj se skládá z dvaačtyřiceti pistolí, pětiranných a šestiranných, dvacet značky Cohan, šest značky Mortimer, sedmnáct značky Smith a Wesson, devět značky Scott. Pak dvě parádní děla bez jediného škrábanečku. Náboje: dvě bedny kartáčů, tři bedny granátů, kromě toho tři tucty koulí s Leversonovým pláštěm. Dvacet amerických seker, dvě harpuny, jedenáct šavlí, osmdesát katalonských dýk. Pušky: jedenáct kentuckých, pět značky Berdan. Revolvery: čtyřiatřicet značky Priestley, jeden značky Jackson. Náboje do všeho v plném počtu.“

Harwey se odmlčel stejně nečekaně, jako promluvil. Odvrátil se a přiťukl si s lodníkem.

Zatím hluk vzrostl, láhve kolovaly z ruky do ruky, někteří členové posádky se zády opírali o stůl, kde ležel Pad, a jak se rozháněli lokty, strkali do nebožtíka. Allan přistoupil k Harweyovi.

„Kormidelníku,“ řekl a lehce se zachmuřil, „slyšíte to? Každý mluví docela jiným hlasem než dřív za kapitána Pada. Znervózňuje mě to. Co bude dál?“

„Už se ve světě moc vyznáš, Allane,“ poznamenal kormidelník. „Mlč, jsi nejmladší z posádky, nepleť se do toho.“

„Mám takové tušení, že se stane něco vážného,“ opakoval hoch, „předtuchy mě nikdy neklamou, kormidelníku, věřte mi!“

„Počkej!“ zvolal Rodec a zvedl se, aby viděl na Rage, který vystoupil kupředu. „Chce mluvit!“

Allan se otočil. Rage už byl taky trochu nachmelený. Mával rukou na znamení, aby mužstvo poslouchalo. Utvořil se kruh. Poručík stál vedle nebožtíka a opíral se o kraj stolu. Zdálo se, že hledá oporu, a proto se chytá nebožtíka za ruku.

„Za tyhle tři měsíce,“ téměř vykřikl Rage, „za tyhle tři měsíce jsme shrábli jedenáct tisíc v hotovosti a dva tisíce za prodané indigo. Peníze jsou uložené v bance pro Přítele. Stvrzenky máme. Nový velitel si prohlédne doklady. Poslouchejte, chlapi!“ vykřikl znova. „Ať každý projeví své sympatie! Řekněte jméno, každý, jaké chce, tady jsme si všichni rovni!“

Naráz se rozhostilo hluboké ticho, jako by se náhle podpalubí vyprázdnilo a zůstal tam jenom Rage. Muži po sobě pokukovali, mlčky, ale významně, pátrali v obličejích kamarádů. Jen několik se mohlo pochlubit tím, že se jim v té chvíli rozbušilo srdce prudčeji, většinou věděli, že jejich jméno proneseno nebude.

Tu a tam se v koutech podpalubí kmitly úšklebky intrikánů, tlumený šepot rostl a rozlézal se do všech stran jako první známky nočního přílivu.

Allan stál mlčky u pryčny. Oči mu zářily vnitřním leskem a odráželo se v nich tlumené vzrušení, společné všem, v každém rostla touha promluvit silným hlasem, pronést slovo, jaké sám dosud nezná, promluvit celou řeč a všechno by pak rázem bylo jasné jako den. Ale kdyby se ho v té chvíli někdo zeptal, kdo se nejlíp hodí, Allane, odpověděl by prostým úsměvem, z jehož uzavřenosti jde strach. Nakonec lodník řekl:

„Kormidelník Harwey, nikdo jiný, chlapi!“

Za naprostého mlčení posádky pokrčil kormidelník rameny, jako by se divil tak dlouhé pauze, ale vcelku zachoval klid. Lodník pokračoval:

„Nedělejte drahoty, říkám vám. Harwey všechno zná, všecko viděl, všecko zkusil. Je přísný, to je pravda, ale dám na to krk, že za něho bude na lodi pořádek. Tak co, jste snad mrtví? Zvolte Harweye a hotovo! Všechno bude klapat!“

„Harwey! Harwey!“ zvolalo několik námořníků. Tvářili se, jako by s nimi volala i celá posádka. „Ať je Harwey kapitánem!“

Stoupenci kormidelníkovi těsně obstoupili svého kandidáta, ostatní se shromáždili kolem Rage. Starší chlapi bafali z dýmek, odplivovali a tahali z kapes pistole. Promluvila v nich zkušenost, instinkt starých dravců, kteří jsou jako ostříži i ve spánku. Ozvaly se výkřiky:

„Kdopak by stál o takového milostpána? Pryč s Harweyem!“

„Ať se přihlásí někdo, s kým pan Harwey nemluvil na půl huby!“

„Klidně volte! Kolem je vody dost!“

„Zeptejte se nejdřív Pada!“

„Půltuctu strašáků do zelí na jednoho správného námořníka. Bravo, Harweyi!“

„Jen lezte Ragovi do zadnice!“

„Pryč s Harweyem!“

„Hej, vy tam u sudu! To jste si moc špatně vymysleli! Harwey vám zavře hubu rychleji než Pad!“

„Rage! Chceme Rage! Ať je to Rage!“

Ragovi se nahrnula krev do obličeje. Rychle se otáčel ze strany na stranu a nuceně se smál, když na něj nepřátelská strana chrlila nadávky. Allanovi bezděky sklouzla ruka k opasku, kde měl nůž. Třásl se, opájela ho ryčná hudba urážek a zuřivosti.

Hluk vzrostl, na okamžik všechno splynulo v jedinou pestrou, sténající změť, pak znovu vynikly jednotlivé hlasy:

„Rage!“

„Harwey!“

„Rage!“

„Harwey!“

„Pryč s Ragem!“

„Pryč s Harweyem!“

„Hoďte je do vody!“

„I s lodníkem!“

„I s bednama!“

„I s těma skleničkama!“

„Oni si snad myslí, že nemáme všech pět pohromadě!“

„Gentlemani!“ řval Sigby, ale sám ještě nevěděl, koho vlastně volí. „Kapitána by mohl klidně dělat každý z nás, líp než ti puncovaní fousáči z Východoindické společnosti. Ptáte se proč? Z docela jednoduchých důvodů: kdo je tu námořník? Všichni! Protože každý se víc nebo míň na moři vyzná. Já, tadyhle Jenner a Jeep jsme první lodníci, Lawson je bývalý lodník od flotily, Heneri taky sloužil jako lodník… Každý máme plnou palici plachtových lan a směru větrů a co se kuráže týká, já myslím, že mezi námi není jediná zbabělá kůže. Tak co chcete?“

„Hej, Jennere!“ ozvalo se v rohu. „Slyšíš, dědku! Přihlas se taky!“

Zuřivé nadávky naplnily podpalubí. Všichni se natlačili kolem nebožtíka, který byl k výbuchům vášně lhostejný tak jako nikdy. Leckdo držel za zády pistoli a cpal se do největší tlačenice. V křiku zaznívala kovová struna, která prozrazovala krajní rozčilení. Lodník Kryštof držel ruku v záňadří a bronzový obličej s rozcuchanými sněhobílými vlasy se mu roztahoval v divokém úsměvu. Zdálo se, že Harwey zkameněl – stál vzpřímen a jeho oči postihovaly s rychlostí kočičích tlap sebemenší výhrůžný pohyb – v každé ruce držel nabitou pistoli.

Rage byl lehce nakloněn, podupával nohou a obracel tlustý krk všemi směry. Na lícních kostech mu planuly ohnivé skvrny.

Ani později, ani dřív, ale právě v ten okamžik, kdy to bylo nutné, protože dvakrát nebo třikrát cvakly kohoutky, vrhl se Allan k Padovi. Rty se mu třásly rozčilením. Konečně vystihl vhodnou chvilku a vší silou, jako by posluchači byli na míle daleko, vykřikl:

„Kdyby kapitán Pad vstal, všechny by vás vytahal za uši!“

Překřičel hluk a řev ustal. Harwey se přísně usmál, Rage se nechápavě škrábal na bradě a rozhlížel se. Sigby se hlasitě rozchechtal. Ještě vteřina, druhá, a zběsilost se rozlomila jako hůl pod sekerou, protože v Allanových slovech zněla neochvějná jistota. Byla to nádherná chvíle.

„Pobav nás ještě trochu, Allane!“ řekl lodník.

Podíval se na hocha, ale jeho mazaný pohled sklouzl po Allanových zatvrzelých očích jako pták po ledu. Allan byl v té chvíli zvláštní: spodní část jeho souměrného obličeje se usmívala, kdežto v horní půli tváře měl klidný, bystrý výraz dospělého muže, který se chopil důležité záležitosti.

„Jen opakuj, cos říkal!“ zvolal Rage.

„Já navrhuji, abychom se dnes rozešli a shromáždili se zítra,“ pokračoval Allan, aniž věnoval pozornost smíchu a pošklebkům pirátů. „Zítra budete chladnokrevnější. Dneska to nebude k ničemu, leda že Rage prostřelí Harweyovi nohu a Harwey zmrzačí Rage. Pad se určitě náramně diví. Zítra! Zítra každý najde nějaké definitivní rozhodnutí. Vždyť jste ještě ke všemu opilí!“

„To je něco!“ řekl Sigby a okusoval si nehty. „Jak nám ta mládež rychle dospívá, viďte?“

„Ano,“ pokračoval Allan, „nebyla by to moc pěkná podívaná, kdyby tekla krev. Nejlíp uděláte, když se rozejdete. Nemáte proč natahovat kohoutky. Vždyť jste všichni mí přátelé, já aspoň myslím, že žádné nepřátele nemám. Neřeknu už nic víc, než jsem řekl.“

Půltuctu rukou mu dopadlo na ramena, ještě než domluvil. Ten drsný projev souhlasu byl téměř upřímný. Zatím se hluk proměnil v hukot. Rage přistoupil k Harweyovi, jako by hledal námět k hovoru. Harwey se odvrátil.

„Allane,“ pronesl Kryštof, když se všichni uklidnili, „za půl roku ti narostou kníry, jak se budeš dívat na svět potom?“

„Zpříma,“ řekl Allan. „Moře nemá rádo hádanice,“ dodal. „A zítra bude všechno odbyté.“

„Prokristapána, Allane,“ řekl Sigby, „ty jsi ale prosťáček. Já ti povídám, že nejeden z nás dostane pár kulek do těla, než uslyšíš volání nového kapitána: Připravit se k odplutí!“

III

Před druhou hodinou se všichni seřadili na zadní palubě. Námořníci přinesli Pada. Tělo, zašité v pytlovině, vypadalo jako obrovský svázaný tuleň. Položili je na desku stlučenou z prken, které používali při nakládce, a svérázná námořní rakev tiše sklouzla nohama napřed po palubě. Deska, kterou přidržovali tři námořníci, se zhoupla a zastavila. Mrtvý měl mezi chodidly pevně uvázanou olověnou příčku. Oceán byl klidný. Bělohlaví mořští orli měkce pluli nad vodou blízko břehu, jejich táhlé, ostré volání se neslo nad tichou, opuštěnou zemí. Harwey přistoupil k nebožtíkovi, smekl čapku a v té chvíli všichni zvedli ruce k hlavě – obnažili v palčivém slunci zátylky a krky, které měly barvu spálené hlíny.

Harwey odříkal modlitbu – roztržitě hleděl do dálky, pletl se a těžce hledal slova. Pak si rukou zaclonil oči před mořem – to byla pobídka, aby námořníci poslouchali.

„Chlapci,“ řekl chladně, aniž sklonil ruku, „zatím se moře ještě neotevřelo. Pad je zde. Nejsem řečník. V plavbách i v boji jsme si stáli s Padem po boku. Leckterý z nás může děkovat pouze jemu za to, že vůbec zůstal naživu. Přejme mu lehké odpočinutí.“

„Lehké odpočinutí!“ odpovědělo mužstvo jako ozvěna a i ty nejdrsnější obličeje zjihly, jako by je někdo pošimral pod nosem. Kdosi zakašlal.

„Nezapomeneme na tebe,“ pokračoval Harwey. „Zachránil ses před šibenicí, kdo ví, co čeká nás. Ale budeme žít, jako jsme žili, dokud nám osud neprokousne hrdlo. Amen.“

Dal znamení a deska se prudce naklonila k hladině. Tělo klouzalo, spadlo a zmizelo za palubou.

Ozval se dutý náraz a plesknutí vody.

Všichni přistoupili k zábradlí a dívali se, jak se blízko lodi i v dálce ztrácejí roztřesené kruhy. Minulo sotva deset vteřin a kolem „Sudu prachu“ se znovu prostírala nehnutá voda.

Teprve pak nastalo uvolnění, ozval se hovor, obličeje námořníků měly zas volný a nenucený výraz. Padův případ byl uzavřen.

„Chlapi,“ řekl Harwey, „to ještě není všechno. Kapitán nechtěl umřít jako potulný pes. Napsal závěť. Byla zamčená v bedně, kde sušil tabák.“

Tu se rozzářily i nejpochmurnější obličeje – v závěti mohly být ohromně zajímavé věci. Sigby se protlačil co nejblíž k Harweyovi. V životě takovou věc neviděl, třeba jeho otec zemřel doma, na vlastní půdě. Život příbuzné rozděluje.

V Harweyových rukou se objevil balíček a věru těžko říci, jestli ho v tu chvíli rozpečetily desítky rozčilených očí nebo kormidelníkovy prsty. Harweyovi zašustěl v ruce ušpiněný papír. V levičce svíral ještě nějaký předmět, který zřejmě vyndal z balíčku.

Nezvedl oči k hloučku, jako to zpravidla dělají lidé, kteří sdělují něco důležitého. Předčítal s jistou námahou, neboť Pad strávil svá školní léta vázáním uzlů na vlečných člunech. Ale rozluštit se ta čmáranice dala.

„11. července 18… 9,“ přečetl Harwey a přední řady se pohnuly. „Já, Mattison Pad, mohu zemřít. Kdyby se to stalo, nepřeju si rozloučit se s někým ve zlém, proto dělám toto rozhodnutí:

Za prvé: mé vlastní peníze, devět set šedesát liber ve zlatě, které najdete v levé zadní noze stolu, když nadzvednete desku, se rozdělí všem stejným dílem.“

Harwey se zarazil a prudce, ale neurčitě mávl rukou.

„Húú!“ ozvalo se v davu. Teď proběhlo vzrušení zadními řadami. Lidé, stojící vpředu, stáli strnuleji než ve chvíli pohřbu.

„Za druhé,“ pokračoval kormidelník. „Všechny věci, s výjimkou tří koberců, na kterých je lov se sokoly, odkazuju Harweyovi. Koberce dostane Allan, vždycky si je rád prohlížel.“

Mnozí se obrátili, pátrali očima po Allanovi. Stál docela vzadu. Byl klidný.

„Budeš na nich spát, Allane,“ řekl zamračený Rix. Záviděl kormidelníkovi, protože cena Padových věcí představovala značnou sumu.

„Tiše!“ zasyčel Rage.

Harwey pokračoval:

„Prosím, aby někdo z vás dopravil na uvedenou adresu obrázek, který jsem zapečetil s tímto lejstrem. To je má největší a jediná prosba k vám.“

Následovalo několik zmatených, mlhavých poznámek, z nichž nejsrozumitelnější bylo toto: … pozor na vodu, barvy nejsou přelakované.

Pak bylo něco zaškrtáno a na konci stál podpis, podobný rozsypaným drobným udičkám.

Zvědavost probudila v námořnících netrpělivé rozčilení a projevila se vrzáním podešví. Všichni stáli na špičkách a natahovali krk.

„Tak to ukažte, sakra!“ vykřikl Sigby. „Vždyť to máte v levičce!“

Harwey pomalu schoval listinu.

Prohlížel si portrét ženy, na míle vzdálené pošklebkům námořníků. Mezi obočím, stisknutým jako dvě uhelné bárky v maličkém přístavišti, bylo znamení domýšlivosti a překvapení.

Ozvaly se výkřiky:

„Hej, to je neslušnost! Slyšíte!“

„Tak nám to taky ukažte!“

„Půjčte nám tu nepřelakovanou ženskou!“

„Pad s růžovým kvítečkem v klopě! Chacha!“

„Chocho!“

Harwey natáhl ruku a vmžiku měl dlaň prázdnou. Napůl setřený akvarel skákal z ruky do ruky. Dospělí se proměnili v děti. Část mužstva se řehtala na celé kolo, ostatní měli v obličeji napjatý výraz, jako by na nich někdo žádal, aby udělali dvorní poklonu. Rage si pohrdavě odplivl; něžnosti nesnášel. Tu a tam se v někom zachvěl poloironický, poloostýchavý pocit, protože kolem vždycky voněla jen pryskyřice, pot a krev.

„Podívej se, Allane!“ řekl mladý Peeltcher a zatvářil se důležitě. „To je lepší než ty tvoje koberce.“

Allan vzal do ruky tenounkou destičku ze slonoviny. Postřehl nejdřív obličej, ale v příštím okamžiku zrudl tak, že se téměř zastyděl. Snad právě v polosetřených tónech byla zakleta svérázná krása drobounkého portrétu, který okouzlil Allana skutečnými, životnými tahy, plnými mladistvého půvabu. Bezděky ucouvl, jako by ho hebká ruka lehce pohladila po tváři, a pak se rozesmál svým zvláštním táhlým, hrdelním smíchem, který nikdy nepůsobil nakažlivě.

„Tak co? Prokristapána, teď mám dojem, že někde zůstaly slepičky a že Pad byl náramný kohout!“ prohlásil Peeltcher.

„To je vyloučené,“ pevně namítl Allan. „Taková žena neexistuje.“

„Proč?“ vmísil se Sigby.

„Neviděl jsem ji,“ krátce vysvětlil Allan, odmlčel se a pak dodal: „Viděl jsem ženy jenom jednou, to je pravda, ale bylo jich strašně moc, a tak jsem si je nemohl dobře prohlédnout. Pluli jsme tenkrát kolem přístavu pod falešnou holandskou vlajkou. Byl večer a stály tam.“

„Nechte těch pitomostí!“ okřikl je Rage. Byl spokojen, že se Harwey odmlčel a že může využít všeobecné pozornosti. „Kdo pojede?“

„Já nechci,“ řekl Jenner rozhodně, když všichni ztichli. „Proč taky?“

Ostatní rozpačitě přešlapovali. Odjet v tak nepokojné době, právě když se má dělit Padovo zlato? Ten, kdo to riskuje, dává v sázku, že se vrátí do opuštěné úžiny nebo v nejlepším případě uvidí na obzoru jen záď „Sudu“.

„Že se nestydíte,“ pokračoval Rage. „Jeden den na cestu tam, druhý den na cestu zpátky. Hej, kdo se hlásí?“ Někteří poodešli stranou. Harwey náhle zbledl – námořníci uskočili. Kormidelníkovi se zaleskla v ruce pistole.

„Bando nevděčná!“ zařval. Zapomněl, že v té chvíli může ztratit všechny přívržence, tajné i zjevné. „Přísahám při všech ďáblech, že by stálo za to losovat, a prvnímu, kdo odmítne, rozrazit palici. Ptám se poprvé: kdo pojede?“

Ta slova šlehla po zástupu jako prásknutí ocelové tyče. Zazněly tlumené nadávky. Nikdo neodpověděl nahlas, všichni cítili, že tazatel je v právu.

„Po druhé!“ zběsile zařval Harwey. „Kdo?“

Sigby se sehnul, měl strach, že Harwey vystřelí. Rage se škodolibě chichotal a horečně si mnuli ruce.

„Dare…,“ chtěl zařvat Harwey, ale hlas mu přeskočil.

Allan přistoupil k zábradlí na boku lodi a odměřeně kývl hlavou.

„Kdo?“ ze setrvačnosti pronesl Harwey poměrně tichým hlasem. „Ty, Allane?“

„Já.“

„Třicet mil člunem a dvě stě mil po železnici na sever.“

„Dobrá.“

„Dnes večer.“

„Ano.“

„Neztrácej zbytečně čas.“

„Jedu, Harweyi.“

IV

Noc se řítila zběsilým cvalem. Večer prchal. Jeho barevný plášť, v běhu roztržený, prosvítal nad skalami jako rudé cáry, lemované modří. U břehů se houpala stříbrná vlákna mlhy, voda tmavla, z ohnivých křídel zapadajícího slunce kanuly husté stíny, země se zasnila, ptáci umlkli.

Bylo bezvětří, mořské vlny těžce šplouchaly. Vesla jen nakrátko čeřila hladinu, voda byla líná jako sytá kočka. Allan se pomalu vzdaloval od škuneru. Těžkopádný člun se mdlými skoky pohyboval kupředu.

V tmavém pruhu pobřeží se obrys „Sudu“ téměř ztrácel, na usínajícím nebi se černala část ráhen a stěžňů, dole houstlo šero. Světlé šupinky vody se rozněcovaly a hasly. Přešlo asi pět minut hlubokého ticha, tma podnikla poslední útok a zalehla všechno. Allan vytáhl pod kormidlem zrezivělou železnou lucernu, rozsvítil ji, odhadl polohu a prudce odbočil vlevo.

Ryšavé světlo, padající vypouklými, očouzenými skly, se zahoupalo a ozářilo vodu, vesla a část prostoru, ale světlem tma zčernala ještě víc, bylo to jako v slepé jeskyni ponorné řeky. Allan plul k úžině a rozhlížel se po hvězdách. Nespěchal – bezvětří a ticho svědčilo o tom, že moře bude klidné, ale plul blízko břehu. Za krátký čas hvězdička zprava zabodla zlatou jehlu do tmy a zmizela za pobřežním výstupkem. To znamenalo, že člun je v úžině.

Allan vstal a chvíli naslouchal se zatajeným dechem. Zprava se nesla dusná, teplá, hnilobná vůně bažin, jedovaté výpary zelených spoust, skrytých tmou. Slabě zašustěl písek v ospalém přílivu. Břeh byl na dosah ruky. Allan usedl. Teď už proplouval ústím zátoky, zatáčel k severní straně úžiny. Asi na dvě míle před ním ležel oceán, vzadu byl úzký průjezd, zaklíněný ostrovem a pevninou. Dno úžiny, rozervané podmořskými proudy, činností podzemních sil a nárazy rozbouřených vln, které rozkolébaly mořskou hlubinu až do základů, se podobalo šachovnici, na níž jsou figurky, rozestavené v zápalu hry. Místy ukázala olovnice dvě stopy, místy velkou hloubku. Za mírného počasí bývalo kolem poledne vidět jehly a zobce podmořských útesů. V takových chvílích se úžina podobala mírně vyceněným zubům. Velké i malé lodi ji mohly překonat se stejným úspěchem, s jakým by přeskočily katedrálu. Jediný pruh vody, přístupný kýlu a veslům, se táhl podél severního břehu. Ale pro fregatu by to byla šíře víc než pochybná.

Allan nabral směr a rytmicky vesloval, aby se neunavil. Plul uprostřed obrovského, prázdného ticha, šero rozestíralo tajuplné vzorkoví, v jeho hlubinách se míhaly šedé a popelavé skvrny. Rezavé světlo lampy bezmocně obráželo tmu i tíseň neviditelného prostoru. Na děsivé, poloosvětlené vodě bez hranic se kupily hrůzné představy. Allan sváděl boj s neklidem, příval myšlenek stejného nápěvu v něm probouzel únavné napětí, na černý vzduch se promítaly výjevy posledních dní, prchavé jako útržky snů. Díval se, přemýšlel a náhle se mu srdce sevřelo – před jeho tajuplným vnitřním zrakem se otevřela neskonalá pustota. Tušil prostor, obklopovaly ho neviditelné propadliny. Oceán zvedal spící tvář k nadhlavníku a plašil Allanovy myšlenky chladem hlubin. Allan se zachvěl. V tichu narůstal vzdálený, táhlý hukot, jako by se rozeřval obzor. Tlumené vzrušení ovládlo tmu, Allanovi zazvonil v uších náhlý příval krve. Všechno ztichlo.

Ano, jistě to byl sluchový klam. Vstal, znova usedl, zalykal se rozčilením, pak vykřikl. Hlas se zvučně odrazil od vody a zabil přeludy. Všechno se vrátilo do obvyklých rozměrů, havlenky pokojně skřípaly, zleva zavanul teplý vzduch pobřeží. Ještě okamžik, ještě docela krátkou chvilku přemítal o chobotnicích s fosforeskujícíma očima, o rybách, podobných přízrakům nebo strašidelným snům, o obrovských narvalech, o hnusných rejnocích, podobných polštářkům slizkého masa. Ale to už byl poslední záchvěv fantazie. Položil vesla, přitáhl lucernu a vyndal podobiznu ženy.

Světlo přeskakovalo, světlem a stínem se měnily barvy, zdálo se, že i tvář neznámé mění výraz, že se na Allana usmívá. Rozesmál se: člun, vesla, lucerna, puška, ukrytá na zádi, všechno mu připadalo úžasně milé a vzácné. Zastrčil podobiznu do kapsy, ale ještě chvíli viděl obličej tak jasně, jako by jej měl v rukou. A jak tomu často bývá, když se v nitru rozezní nespočetné hlasy – to je pravá složitost a palčivost chvíle – zaplavila ho hluboká a nevysvětlitelná radost. Pln netrpělivé touhy po činnosti vyskočil, zvedl veslo a bláznivě jím zatočil nad hlavou. Hvizd, hvizd… Vzduch svištěl. Člun se zahoupal ze strany na stranu, voda zašplouchala. Allan odložil veslo a usedl, měl úsměvnou tvář a oči lesklé vzrušením.

„Proč je takové ticho?“ zvolal a zasmál se. „Křič, moře!“

Na pobřeží těžce zaduněla ozvěna a zmlkla. Allan zatoužil setřást ticho, tak jako lidé setřásají spánek. Naslouchaje vlastnímu hlasu, zvolal:

„Já jedu! Jedu! Sám!“

Člun se přiblížil k břehu, nad Allanovou hlavou se rozklenuly větve. Chytil se jich a nad vodou se rozběhlo tiché šumění listí. A znovu Allanovi připadlo, že ho ticho přemáhá. A tak se nad úžinou rozletěly zvučné výkřiky, které ho napadly a které jsou v námořním životě tak běžné, a ztichly jako třepotání křídel vyplašených nočních ptáků.

„Hej! Všichni na palubu! Táhněte lana! Zvedejte přední plachtu! Stojatou plachtu na přední stěžeň! Všichni na svá místa! Připravit se k odplutí!“

Odmlčel se, usedl, chopil se vesel a zprudka zabral – pobledl skrytou a vášnivou myšlenkou, opovážlivou jako polibek násilníka.

V

„Hned se vrátím,“ řekl sluha, když postřehl, že Allan míří za ním. „Počkejte.“

„Copak to není jedno?“ namítl Allan. „Přece s ní potřebuju mluvit já a ne vy.“

Sluha otevřel rty. Jeho obličej vyjadřoval chladné, zdvořilé pohrdání.

„Pokud nežertujete,“ prohlásil, „a jste pouze rozčilen, pak mne můžete požádat o vysvětlení. Tady se čeká. A pokud panstvo projeví přání přijmout vás, tím líp.“

„V těchle věcech se špatně vyznám,“ usmál se Allan. „Jděte, když je to tedy tak nutné, ale já nemám kdy na čekání.“

Vydržel ještě jeden výstřel udivených, znamenitě vycepovaných lokajských očí a usedl do koutku. Čekání ho stravovalo, chvěl se skrytou horečkou, mlhavé obavy, tajený hněvivý stud, roztěkané, palčivé napětí mu omamovaly hlavu jako víno.

Byl sám v opuštěném světlém pokoji. Denní světlo, které sem dopadalo barevnou skleněnou kopulí, lehce pozměňovalo přirozené barvy předmětů. Jako by rozprašovalo jemný barevný prach. Nábytek z leštěného stříbrného habru stál u stěn, potažených světlou látkou. Byla zdobena květinami, rozpínajícími kopinaté listy na blankytném pozadí. Mozaiková podlaha vytvářela černé a růžové arabesky. Za velkým obloukovým oknem, otevřeným dokořán, zářilo nebe. Z kadeřavé zeleně parku vystupoval okraj popraskané zídky.

To všechno bylo nové a zajímavé a Allan bezděky srovnával. Vrchol přepychu na „Sudu prachu“ byla společenská místnost, kde stály kradené bronzové svícny a několik čínských krabiček – mužstvo tam zpravidla házelo nedopalky doutníků. Netrpělivě si povzdechl; v očích měl trýznivou nedočkavost a neodtrhoval pohled od závěsů. Myšlenka, že nebude přijat, mu připadala strašná. Ticho ho dráždilo.

Čas míjel, nikdo se neobjevoval. Allanovo rozčilení dosáhlo takového stupně, kdy nejprostší porušení ticha, jakýkoli bezvýznamný zvuk přináší úlevu. Lehce dupl, pak si odkašlal. V hlavě se mu honily nejrůznější dohady. Nejdřív ho napadlo, že muž, který ho měl ohlásit, mu provedl pěkný kousek – že totiž vůbec v tomto domě neslouží a klidně se odebral domů. Ta myšlenka ho dopálila. Pak usoudil, že se třeba stalo nějaké neštěstí. Muž s lesklými knoflíky upadl, udeřil se do hlavy a ztratil vědomí. Nakonec mu bleskla hlavou ještě jedna domněnka, která v něm vyvolala bouři předtuch a zvedla ho z židle: je v pasti, chlap s lesklými knoflíky se rozběhl pro policii. Ale jak se mohl dovědět, kdo Allan je?

Na úvahy bylo ostatně pozdě. Allan vytáhl pistoli, položil prst na spoušť a tichými, plíživými kroky zamířil ke dveřím. Obličej mu planul hněvem. Kdyby se byl možná v té chvíli objevil lokaj, nadešlo by jeho poslední pozemské účtování. Allan rozhrnul závěs a spatřil sál, který mu připadal velký jako náměstí. V dálce bylo vidět dveře. Velkými okny sem vesele pršelo slunce a protínalo světlou prázdnotu.

Teď musí co možná nejdřív splnit úkol, kterého se podjal, a odjet. Nic mu nestálo v cestě – vyhledá slečnu, předá jí těžký balík a pak se zachrání, třeba oknem, když bude nejhůř. Jestli se mu někdo postaví do cesty, bude se rvát. Energicky odhodil závěs a rychle vykročil kupředu. Dupot námořnických bot se hlučně rozléhal opuštěným sálem. Sál a celé zařízení mu splynuly v jediný dojem čehosi velikého, nevídaného, barevného, skleněného, vyřezávaného a zlatého.

Dvakrát uklouzl. To v něm trochu vzkřísilo starý předpoklad, že chlap s lesklými knoflíky si rozrazil hlavu. V dalším okamžiku vyrazil z jednoho rohu přímo proti němu mladý, štíhlý muž s tváří ošlehanou větrem a s bystrýma rozšířenýma očima. Měl blůzu, kožené kalhoty a pestrý opasek; Allan napřáhl pistoli, ale nehlučně se pohybující mladík udělal totéž. Stáli tak proti sobě dvě tři vteřiny, dokud si Allan neuvědomil, že má před sebou zrcadlo. Zrudl rozpaky a hledal očima dveře, ale ty zmizely, všechny stěny si byly podobné jako vejce vejci – Allanovi se dělaly mžitky před očima, ze zlacených rámů naň hleděly vyparáděné dámy se strnulými úsměvy na rtech. Sunul se podél zdi; před očima se mu zaleskla skulina. Natáhl ruku – byly to dveře, a když se do nich opřel, nehlučně se otevřely.

Dal se skoro do běhu – všude bylo prázdno, nikde známka života. Chodil z pokoje do pokoje. V zběsilém neklidu se mu všechno mátlo v hlavě, všechno vířilo. Nezastavoval se. Jen jednou, překvapen zvláštní podívanou na bílé a černé kostěné paličky, složené v řadě na okraji velikánské, naleštěné černé bedny, se zastavil a chtěl je zvednout, ale vyklouzly mu z prstů a ve vzduchu se náhle zachvěly smutné zvuky. Zlostně ucukl rukou, zarazil se a naslouchal. Zvuky utichly. Nechápal to.

Na okamžik pocítil v nitru tupou bolest. Byl zmaten, vyjeven, byl strašlivě sám. Vrhl se do úzké chodbičky, vyběhl na zasklenou terasu, ozářenou sluncem, otevřel ještě jedny dveře a omráčen překvapením a udýchán se zastavil, všechna odvaha z něj rázem vyprchala.

VI

Pokoj, kam tak prudce vtrhl, v jedné ruce pistoli, v druhé těžký balíček, vypadal nesmírně vesele. Na zdech byly tapety z proužkované bílé a růžové látky – místnost se trochu podobala vnitřku obrovského kufru. Na sluneční straně nebyla zeď – od podlahy se až ke stropu zvedala řada skel v šestihranných zelených rámech, vypadalo to jako průřez pláství, jen s tím rozdílem, že místo medu zde proudilo zlaté světlo. Naplňovalo celý pokoj, zaplavilo všecko. Podél skleněné stěny stály květinové stolky s popínavými rostlinami. Se stropu visela spleť šlahounů, tropické květiny se proplétaly, jejich poupata se chvěla jako bezelstná drobná chapadla. V rohu nad bambusovou houpací židlí se na tenkém kroužku houpal malý chocholatý papoušek. Uprostřed byl stůl, obklopený měkkými sněhobílými křesly. V stříbrné kávové soupravě se odráželo slunce.

Nic z toho však Allan nevnímal – viděl, že v rámečku světla a zeleně se zvedá živá tvář z portrétu. Vykročila k němu bledá, vylekaná žena. Ale vzápětí se jí v obličeji objevil klidný údiv – byla zvyklá se ovládat. Stála vzpřímena, bez hnutí, a upřeně si ho prohlížela velkýma šedýma očima.

„Jste to vy,“ pronesl namáhavě. „Poznal jsem vás podle obrázku. Tam byl nějaký mužský, říkal, že půjde k vám a poví vám o mně. Já myslím, že je to zrádce. Musel jsem projít spoustou pokojů než jsem vás našel.“

„Schovejte tu pistoli,“ řekla dívka.

Pohlédl na pravičku, ve které držel zbraň, a schoval ji za zády.

„Vytáhl jsem ji pro všechny případy,“ pronesl, „my tichu nedůvěřujeme. Vy se jmenujete Stella, promiňte, jestli se mýlím, ale tak to říkal ten vyholený dědek, co vám v tomhle balíku něco posílá. Co tam je, nevím. Tady to je. Nevylekal jsem vás, slečno?“

Dívka naň výsměšně pohlédla.

„Možná, že bych se polekala, kdybyste přišel v noci, ale teď je den. Sedněte si a povězte mi, čemu vděčím za váš vpád?“

„Pad umřel,“ pronesl Allan v hlubokých rozpacích.

Úplně ztratil duševní rovnováhu – dívka ho omráčila. Hleděl na ni a nemohl odtrhnout oči od jejího obličeje. Byla mnohem mladší než na obrázku. Popelavě plavé vlasy měla spletené v jediný nádherný cop, který jí sahal až ke kolenům. Šedivé šaty s modrým lemováním halily krk i ruce, ze zářivých laních očí pod jemným, vysoko klenutým obočím sršela pýcha. Když se na něco ptala, vyjadřovala otázku celým obličejem a pravou rukou přitom dělala netrpělivý, ostrý pohyb.

„Pad umřel,“ opakoval Allan. „Nikomu se nechtělo jet, protože tam vypukl zmatek. Jestli nic nevíte, tak vám to řeknu všechno od začátku. Kapitán Pad nechal po sobě závěť a v ní prosil, aby vám někdo z nás odvezl na tuhle adresu váš obrázek.“

„Vy jste se zbláznil!“ vykřikla Stella a oči se jí rozšířily údivem. „Který kapitán by mohl mít mou podobenku, prosím vás?“

Allan zrudl, pak zbledl. On že se zbláznil!? Obličej se mu bolestně zachvěl. Ale vzpamatoval se dřív, než dívka zvedla ruku, jako by ho vyzývala, aby se uklidnil. Když znovu promluvil, vypověděl mu několikrát hlas, než pronesl tucet slov.

„Říkám to, co se stalo, já sám nevím o nic víc než vy,“ pravil tiše. „Nemůžete se na mne zlobit. Přijel jsem a našel jsem vyholeného dědka, který se na mne díval, jako bych mu podřezával krk, proč, to nevím. Dal mi tohle, je to zavázané, ani jsem se toho nedotkl, a ukázal mi, kde bydlíte. Já myslím, že jsem vám v těch velkých pokojích nic nerozbil, šel jsem prostředkem.“

„Když mi to patří, tak mi to dejte,“ překvapeně pronesla Stella. „Ale nerozumím tomu ani za mák.“

„Tady je váš obrázek.“ Allan jí podal malý oválný medailón. „Chránil jsem ho před vodou a před špínou,“ dodal.

V jeho snědém obličeji se zachvěl půl něžný, půl výhrůžný úsměv. V té chvíli špatně rozuměl sám sobě. To, co se právě dělo, mu připadalo jako sen. Stella uchopila medailón.

Z tváře jí vyprchal neklid, křečovité soustředění, nechápavost. Prudce se odvrátila, popelavý cop se rozhoupal a zachytil se na ruce, která klesla, jako by na ni dopadl úder. Když dívka znovu pohlédla na Allana, byla v tváři bílá jako sníh a rty se jí chvěly.

„To je pro mne novinka.“ Každé slovo padalo jako kapka do prosluněného ticha. „Nedívejte se na mne tak vyjeveně, vám do toho nic není. Doufám, že jste pochopil? Podejte mi ten balík.“

Prsty jí bezmocně sklouzly, uzlíky na konopném provázku držely pevně.

„Vezměte si nůž.“ Allan jí podal krátkou dýku s želvovinovou rukojetí.

Dívka přijala jeho službu, aniž naň pohlédla nebo poděkovala. Její pozornost se veskrze soustředila na balíček. Nůž vypadal v jejích rukou jako plechová dětská šavlička, ale nabroušené ostří rozpáralo pytlovinu a přeseklo provázky s rychlostí blesku. Allan stál po jejím boku, pln zvědavosti, a myslel si, že by svedl totéž, ale o poznání rychleji.

Uvnitř byla velká tmavá truhlička. V zámku trčel klíč. Zdálo se, že zámek cvakl ještě dřív, než se dívka dotkla klíče. V té chvíli víko odskočilo, vyvalila se spousta listin a Allanovi se snesl k nohám vodopád zažloutlých dopisů.

Shýbl se, sebral pár listů a narovnal se, chtěl je odevzdat, ale Stella už hltala první dopis, který se jí dostal do ruky.

„Stello,“ řekl nerozhodně, „sesbírám všechno.“

Zřejmě neslyšela. Trhala obálky, muchlala je a přebíhala očima drobné řádky, psané ženskou rukou, i hromotlucká písmena, která psal muž. Téměř na každém dopise bylo jiné razítko, jako by pisatelé jezdili z jednoho konce světa na druhý. Ale přečíst všechno, na to zřejmě neměla dost trpělivosti. To, co zatím přečetla, stačilo ostatně až dost.

Chvíli stála se sklopenou hlavou a spouštěla jeden dopis po druhém do truhličky – snad si chtěla zvyknout na skutečnost dřív, než zvedne hlavu. V očích, které upírala na podlahu, posetou památkami na minulé časy, se rozplývaly různotvaré pocity, nezachytitelné stejně jako podvečerní stín. Allan, rozčilený a poplašený skoro jako ona, k ní přistoupil.

„Je tam ještě něco,“ řekl docela tiše, skoro šeptem. „Podívejte se.“

Dívka bez odpovědi vzala truhličku a nervózně ji převrátila, ale vzápětí toho litovala, neboť zároveň s klapnutím dřeva vzplála na ubruse vrstva démantů, rubínů, perel a opálů. Zelené oči safírů se skutálely a utonuly v sněhobílém, duhovém třpytu. V hromádce většinou byly démanty.

To byla poslední, zato však sladká rána, a to už Stella nevydržela. Z pravého ženského opojení, které ji samotnou překvapilo, jí vytryskly velké slzy, na tvářích jí vzplanul ruměnec. V stavu, blízkém extázi, se roztřesenými prsty dotýkala studených kamenů, jako by toužila tlumočit jejich lhostejné nádheře nekonečnou něhu, kterou cítila k moci šperků, k slávě, k blahobytu. Byla rozechvělá do hloubi duše, o nic méně než každá žena v sladké, horoucí chvíli, kdy poprvé spočine v mužově náruči. Vykřikla. Její zvonivý, šťastný smích se rozletěl pokojem, pak ztichl a ulpěl na Allanově tváři jako mlčelivé pousmání.

Zvedla oči. Docela nedávno, sotva před čtvrthodinou tu stál podezřelý cizí mladík, divoký, opálený, bezvousý mladík.

Tmavé oči, které na ni upíral, byly šťastné a nechápavé. Miloval teď Pada víc než kdy jindy. Mrtvý mu připadal jako dobrácký čaroděj z pohádky.

Stella už se neopanovala. Kdyby nepromluvila, zalkla by se tou neurčitou potřebou mluvit a mluvit bez ustání.

„Kdo byl můj otec?“ zeptala se Allana. „Musíte přece znát Pada, tak se jmenoval. Ale kdo to byl?“

„Pad?!“ Allan ucouvl o pár kroků. „Pad byl váš otec?“ „Jako byste to nevěděl.“ Stella pohroužila ruce do pokladu. „Přestaňte si hrát na schovávanou. Jel jste sem, měl jste v rukou obrázek mé matky. Tak přestaňte konečně lhát. Tak co… jak je to s Padem?“

„Vaší matky?“ opakoval Allan. „Jak jsem to mohl vědět? Omráčila jste mne, věřte mi to, nikdy v životě jsem nelhal. Mám teď v hlavě bludiště. Já nic nevěděl.“

Setkal se s povýšenýma šedýma očima, ale nesklopil hlavu. Sám hledal vysvětlení, jako by už k tomu měl právo, jako by je Padovy drahokamy spojily. Čekal.

„Vy jste… vy jste naivní,“ pronesla Stella po chvilce. „Teď už to tedy snad víte?“

„Ano, říkala jste to.“

Znovu se obrátila ke stolu, tam byl magnet, který přitahoval její zrak. Papoušek zostra vyjekl. Jeho drsný výkřik zřejmě dívku vysvobodil ze zmatených úvah. Rozhodnutí, že v podstatě zbývá k dopovězení jen málo a že je to v každém případě lepší než jakákoli skulinka pro klepy, jí připadalo věcné.

„Má matka byla tanečnice,“ pronesla chladně, aniž se obrátila k Allanovi. „Tančila v Rio de Janeiro. Jak jistě víte, je tam velmi pestrá společnost.“

Allan přikývl.

„Pad se s ní znal. Pokud jste zvědavý a má odpověď vám nestačí, prosím, ptejte se.“

„Nemám, nač bych se ptal.“

„Doufám. Posaďte se.“

Allan usedl. Dívka stála dál a rukou se dotýkala stolu. Byla přesvědčena, že když už jednou prokázala důvěru, nesmí se zastavit.

„Jmenovala se stejně jako já. Provdala se. Tento dům patří otčímovi. Je velkoobchodník s čajem. Chová se ke mně jako ke své dceři. Kdo je Pad?“

„Pad byl kapitán,“ řekl Allan. Zmítaly jím nejrůznější pocity, proto mu připadalo, že z neznámých důvodů jsou všichni povinni vědět totéž co on. „Zemřel.“

„To už vím.“

„Sud prachu není obchodní škuner,“ krátce se pousmál Allan. „Občas zastavíme velrybářskou loď, ale s těmi je velká tahanice. Pad měl radši poštovní lodi.“

Stella se vzpřímila.

„V jediném dni je toho příliš mnoho,“ řekla a zvědavě si prohlížela Allana. „Vy… loupíte?“

„Bereme si jenom to, co se nám hodí,“ namítl po chvilce. „Na peníze narazíme málokdy, ale lodi s hedvábím a s čajem taky nejsou k zahození.“

„Mlčte!“ vykřikla Stella, přecházejíc pokojem. „A co ozbrojené lodi… válečné?“

„Ty jsou silnější,“ povzdechl si Allan. „Stejně ztrácíme hodně lidí,“ dodal. „Nemyslete si, že se každý dá chytit jako zajíc do oka.“

„To tedy znamená, že to, co leží tam na stole…“ Stella přistoupila k truhličce. „Nepřipadá vám, že po vašem sdělení ztratily trochu lesku?“

„Pad vás měl hodně rád,“ namítl Allan.

„Vy to víte?“

„Ano.“

„Říkal vám o mně?“

„Nikdy.“

„Tak jak to můžete vědět?“

„Stello,“ řekl. „Copak vás mohl nemít rád?“

Dívka se usmála. V záři slunce se před jejím zrakem třpytily tytéž démanty jako před čtvrthodinou a nebyly ani tmavší, ani horší. Jejich minulost shořela v jejich vlastní záři.

Nakonec to rozjímání Stellu unavilo. Zastavila se před Allanem.

„Jak se jmenujete?“

„All, Allan.“

„Co jste zač?“

„Námořník.“

„Vyprávějte mi o své lodi a o mém… Padovi.“

VII

Zmatenými, mlhavými slovy, která klopýtala jako lidé v prchajícím zástupu, vypověděl Allan vše, co podle jeho soudu mohlo Stellu zajímat. Nepřerušovala ho, jen občas, když se zarazil, kývla hlavou a ťukla špičkou střevíčku do podlahy.

Začal Padem, ale brzy, aniž to sám postřehl, pověděl všechno. Co chtěl říci? Poslechněte si píseň divocha, jenž pluje při východu slunce po velké řece. Složí vesla a přemýšlí nahlas hlubokými hrdelními nápěvy. Jeho myšlenky jsou květnaté a kupí se bez ladu a skladu – vzpomene si na kalenou střelu, ale ihned na ni zapomene, aby mohl vzdát chválu rozkvetlému stromu. Allan mluvil o smrti v krupobití střel, a smrt měla nevzhlednou tvář jako obyčejná pohmožděnina. Mluvil o tom, jak spravují pohyblivé lanoví a jak za horkých dnů polévají palubu vodou. Pověděl o parném tornádu a hned také přidal i bezvětří. Řekl o strašidelném černochu, o neštěstí, které lodím přinášejí kočky, o umění manévrovat proti větru, o tom, jak popel hojí rány, o světlech na moři i o strašidelných lodích. Pověděl o lehce zvlněné hladině i o tom, jak se loď houpá podélně i příčně, o nočních signálech, o létajících rybách, o nakládce zboží, o magnetických bouřích, kdy střelka kompasu tancuje jako pomatená, to všechno bylo v jeho slovech tak bytelné a zřejmé jako čerstvé ořechové prkno. Vyprávěl o bitkách, kdy piráti házejí polomrtvé námořníky přes palubu, kdy s nadávkami střílejí a vtipkují a přitom si tisknou ruku na prostřelenou hruď. A rázem – jako by chtěl setřít krev – přešel k brízám a pasátům a mistralům, k východoindickým cyklónům, k tichu nad oceánem a k vedrům, jež vyčerpávají a rozesmutní. K ranním a k večerním červánkům, k úskočným bouřím, k podmořským útesům, které rozpářou loď jako břitva.

Zarazil se, když se Stella zvedla z křesla. Život na moři, který se před ní rozletěl, pobledl, pohasl, ztratil se v hromádce briliantů. Přistoupila ke stolu: brala ozdoby a přikládala je k obličeji, ke krku, brala nové a nové. Obrátila k Allanovi rozpálenou a proměněnou tvář – zářila drahokamy.

„Všechno je tady,“ řekla zvučně. „Všechno, o čem jste vyprávěl, mám na sobě.“

Allan vstal. Dívka ho mučivě vábila. Trpěl a v opojení cosi šeptal rty, speklými náhlým vnitřním žárem, byl bledý jako plátno. Bojoval sám se sebou, a bylo to nad jeho síly. Uchopil dívčinu ruku, rychle ji políbil a pustil. Polibek se podobal uštknutí.

Dívka se ani nepohnula, ani sebou necukla. V ten tichý slunný den bylo všechno příliš zvláštní, než aby se rozhněvala za drsný projev úcty, ať už jej složil kdokoliv. Jen lehce zvedla obočí nad pohrdavýma, usměvavýma očima – ruku jí políbil muž.

„Hochu,“ řekla a otočila hlavu právě tak, jak to po několika dnech učiní ve společnosti. „Líbím se ti?“

„Líbal jsem portrét,“ zastřeným hlasem odpověděl Allan. „Myslel jsem si, že jste to vy.“

Stella se rozesmála. V tom okamžiku ji uchopily tvrdé ruce. Docela blízko, nad uchem, jí ožehl pleť horký dech a v zářivých polodětských očích, které žadonily a zároveň hrozily, planulo takové zoufalství, že byla chvíle, kdy se jí pokoj zatočil před očima a tělo se jí zachvělo prudkým úlekem. Ale hned v příští vteřině se všechno vrátilo na své místo. Vytrhla se.

Rozhostilo se mlčení, dlouhé jako věk. Papoušek hlasitě ječel a točil se v kroužku. Allan hlučně oddechoval, jeho smutek byl velký a bez hranic. Tvář se mu zachvívala bláznivým, ostýchavým úsměvem. Slova, která uslyšel, byla ostrá a chladná jako výkřik jezdce, který se řítí ulicí.

„Okamžitě odejděte! Pryč!“

Chvíli stál nehnutě, jako by vážil smysl jejích slov. Pak bez přemýšlení a váhání, roztřesen zlostí, zvedl k spánkům pistoli. Jednal bezděčně. Malá, ale silná ruka mu vyrvala zbraň a mrštila jí ke zdi.

Zvedl oči, plné slz, viděl dívku jako v mlze. Pokoj se houpal.

„Allane,“ vlídně řekla Stella. Zarazila se, přemítala, jak pokračovat, ale jeho prostá, důvěřivá, statečná duše ji náhle docela nevědomky vyvedla na správnou cestu. „Jste k smíchu, Allane. Jiná by se k vám obrátila zády, já ne. Jděte, bláhový loupežníku, učte se, snažte se, aby se z vás stal vzdělaný, dravý lupič, kapitán. A až se stovky lidí budou třást před jediným vaším slovem, pak přijďte. Nic jiného vám teď neřeknu.“

Usmál se radostí – jak málo bylo třeba, aby se vznítil prach.

„Už jsem na to myslel,“ řekl tiše. „Nebudete se za mne stydět. U nás je teď všecko dnem vzhůru. Vyznám se na lodi zrovna tak dobře jako ten nafoukaný Harwey. Vyznám se v mapách a umím pracovat se sextantem. Přijdu.“

V Stelliných očích se zalesklo něco jako soucit. Sklonila se a lehký dotek jejích rtů spálil Allanovi čelo.

„Ó!“ řekl jen.

„Jděte! Jděte už!“

Zapotácel se – otevřel dveře. Dívka-vidina mu zamyšleně hleděla do obličeje, rozzářeného vděčností. Podřídil se a vyšel na terasu. To, co právě prožil, tížilo jeho duši jako trýznivé, sladké břemeno. Na prahu se obrátil – z posledního slova, které vyřkl, zněla nekonečná důvěra.

„Přijdu!“

VIII

Od přímořské železniční stanice až k opuštěnému místu u kamenitého pobřežního srázu, kde ukryl člun, šel pěšky. Necítil ani únavu, ani hlad. Jedl nějaké medové koláčky, které si koupil u hokynáře. Ale možná, že se mu to jen zdálo.

Když odstrčil loďku, chopil se vesel a vlny plavně odsunuly břeh nazpět, stesk, podobný osamělosti raněného v poušti, mu vtiskl do tváře stín bolestné myšlenky, jež letěla k městu. Chvílemi mu připadalo, že dlouho spal někde v slunečním žáru a probudil se s bolestí v prsou, neboť sen byl nádherný a něžný, a vidiny, naplněné trýzní lásky, míjely jeho lože, ale probudil se v parném poledním tichu sám. Z očí mu zářila vůle, soustředěná na jediný bod, a před nimi letělo všechno, co se stalo, a bylo to živé a jasné a zřejmé jako skutečnost a nemohl to zaplašit.

Nad mořem stoupal opar, prudký vítr protrhával večerní mlhu nad břehem a ta zastírala Úžinu bouří perlovým závojem. Moře se vlnilo víc a víc. Strmé černé vlny se s rytmickým hukotem valily do nekonečného prostoru. Po jejich hřebenech se rozprskovala bílá krajka a mizela v rostoucí mlze.

Allan stiskl zuby a zabral vesly. Loďka se potápěla, skřípala, třásla se, chvílemi se jako v zadumání zastavovala na hřebenu vlny, pak se šplouchnutím sjela dolů, až Allan nadskočil. Světlo lucerny roztržitě těkalo ve tmě. Vítr vzdychal, zpíval a kroužil na jednom místě, smutně hučel Allanovi do uší, donekonečna narážel ve tmě do hloučků vzdušných bytostí, stvořených z chladu. Jejich vlhké pláště, prosáklé mořem, pleskaly Allana do tváře a do rukou.

Rozčilený Allan přestal veslovat. Břeh byl blízko, ale v těchto místech znamenal spíš nebezpečí než ochranu, protože aspoň na půl míle daleko se tu táhly holé, srázné, rozpukané útesy. Allan se znova chopil vesel, chtěl rychle proplout mezi skalisky. Nebezpečí ho pobízelo. Předklonil se, opřel se nohama o dno a vesloval. Ruce mu ztuhly vytrvalou námahou a vesla se téměř prohýbala. Když ho občas vymrštil silný náraz, musel se přikrčit, aby udržel rovnováhu. Usednout znova na lavičku, to se mu dařilo jen díky tomu, že své pohyby ovládal instinktivně. Vzduch zuřil a vířil. Úžiny se zmocnil zmatek. Vlny se řítily jako černé stádo, které v panice prchá před požárem. Byla to bouře.

Minul nějaký čas a vítr změnil směr. Teď útočil z pobřeží. Cloumal Allanovým vratkým plavidlem, jako by to byl prázdný pytel. Pohrával si s ním, pokládal je na pravý bok, pak zase na levý, jedno veslo po každé bezmocně udeřilo do prázdna. Moře se zpíjelo, v zuřivém záchvatu otřásalo hlubinou, kterou dlouhý klid vyvedl z míry. Kolem se ozývaly podivné hlasy. Jako by příroda ztratila rozvahu, její zaslepené rozhořčení přecházelo v záchvat pláče, a nářek vystřídal táhlý, ječivý řev pomatence.

Moře prudce strhávalo člun. Vlny, které se valily od břehu, jej odstrkovaly, jako když chodec odkopává věc, která mu překáží v cestě. Allan se proměnil v sluch, instinkt nahradil zrak, teď se bojovalo po hmatu. Zvedal vesla jako voják zvedá zbraň a odrážel údery náporem svalů vždycky ve chvíli, kdy mu tma hrozila záhubou – neviděl nic, v propastném, prudkém víření živlů četl jen vnitřním zrakem. Odhadoval, předvídal, zasazoval rány a odrážel je, uzavíral sázky a zase je bral zpět, byla to nerozhodná hra. Moře jím cloumalo, nadhazovalo ho, zvedalo do výšky a sráželo do hlubin, slané krůpěje, celé náruče vody, vyrvané bouří, mu chlístaly po hlavě a po těle, mokré šaty mu bránily v pohybu, člun se zmítal jako vyděšený, uštvaný člověk, který přebíhá z místa na místo.

Tma se rozpukla oslepivou fialovou trhlinou a noc se zachvěla – hromová rána omráčila zem. Táhlý, zděšený rachot se obracel, ryčel, řval, padal. Allan nanovo zamhouřil oči před chladným svitem blesku. Když je otevřel, spatřil v záblesku světla, ve tmě dosud zvichřené, úžinu, proměněnou v orgie pěny a vodních jam. Vlna nadhodila člun, mrštila jím, srazila jedno veslo. Allan se zachvěl.

Moře nad ním vítězilo. Teď už nemusel klást odpor, hra se chýlila ke konci. Stál bez hnutí, jako by zkameněl, omráčen tím, co se stalo. Mohl jen čekat, mohl se bouřit, propadat zoufalství, volat, šílet.

Doutnal v něm vztek. Vpil se prsty do okraje člunu, veslo, které mu zbylo, odhodil na dno loďky. Rvát se dál – to považoval za hanbu, za směšný pokus zkrotit stádo divokých koní. Nechtěl ukázat nepříteli svůj zmatek. Pouhá myšlenka, že oceán se může radovat z jeho úleku, z jeho ubohé obrany, k níž mu zbyly jen holé ruce, ho naplnilo sveřepou nenávistí. Opovrhoval mořem, které nasadilo proti jednomu člověku všechny síly svých vodstev. Smrti se nelekal, naopak, teď když byl odzbrojen, bez váhání by odmítl milost. Chystal se, že plivne do tváře jásajícímu vítězi. Ovládl se, jak nejvíc dokázal, a vykřikl:

„Nažer se! Udav se! Pse! Ty pse u boudy!“

Zalit vodou a vyčerpán chrlil opovržlivé nadávky, troufalé urážky, nafukoval se, vymýšlel si nejjedovatější a nejpichlavější slova.

„Špinavý zbabělče… Vyješ jako hyena… Necky plné žraloků, do kterých námořníci plivou! Jenom straš, straš ženské a děti, ty prodejná potvoro! Zrádce!“

Znovu udeřil blesk. V jeho falešném světle se všechno rozzářilo. Hromobití následovalo ráz naráz. Po prudkém nárazu člun nadskočil. Allan upadl. Když vstal, s jistotou čekal, že teď už se člun potopí, a že zahyne. Ale loďka dál plula tmou. Po podmořském útesu jen sklouzla, nerozdrtil ji.

„Tak se nažer!“ s pohrdáním opakoval Allan.

Vzpřímil se, ale sotva se udržel na nohou. Blesky se míhaly stále častěji. Téměř bez ustání planulo Allanovi před očima chvějivé, ostré světlo puklin, které měnily křivky a bylo ostré a nezachytitelné. Přímo na člun se díval balvan. Byl mírně nachýlen nad hladinou jako býk, který se chystá vyrazit se skloněnou hlavou k zuřivému úderu. Allan čekal.

A náhle kdosi – snad vzduch, snad on sám – pomalu a zřetelně pronesl: Stello! Námořník se sehnul, veslo se mu houpalo v rukou. Teď chtěl žít, navzdory úžině a skaliskům. Blesky ozařovaly bitvu. Allan pečlivě, s napětím odhadoval nepatrnou vzdálenost, která se s každou vteřinou zkracovala. Zdálo se, že nikoli on, ale útes se k němu blíží skoky, že se zvedá a klesá.

Nepřátelé se srazili a rozešli se. Mihla se kluzká kamenná hlava, rozleptaná vodou. Veslo, vedeno zoufalou silou, s praskotem narazilo na útes. Allan se zakymácel, ale v témž okamžiku vodstvo, vzkypělé pěnou, zahnalo člun. Zachvěl se, vyletěl po hřebenu vlny, přehoupl se a propadl se do tmy.

„Stello!“ zvolal.

Třásl se křečovitým smíchem. Odhodil veslo a usedl. Co s ním bylo dál, na to se nepamatoval. Vědomí měl otupené, slabým, chorobným úsilím myšlenky zachytil ještě šramot – člun uvázl na mělčině – suchý vzduch na břehu, ticho… Kdosi – snad to byl on – se brodil po kolena ve vodě, propadal se chodidly do měkkého jílu… Šumění lesa, mokrý písek, vyčerpání…

IX

V opuštěném jitřním tichu si Allan protřel oči. Byl mokrý, omámený, zesláblý po nedávném vyčerpání. Ramena měl nateklá, bolela ho. Jeho vědomí bloudilo v mlhách, jako by se neviditelná ruka snažila zaclonit před jeho zrakem klidný příboj, blankytný záliv, kde kotvil „Sud prachu“, i jasnou, živou tvář předchozího dne.

Vstal, zul si boty, chvíli chodil sem tam, osvěžil si namožená chodidla v teplém písku, protáhl se a únava s něho spadla. Nedaleko se černal člun s obnaženým kýlem, zalitý vodou. Lehce se kolébal, jako by se moře před ním v zadumání zastavilo a nevědělo, co dělat s tou neohrabanou věcí. Úžina vypadala jako klidné andělské oči zrádné ženy. Ztichla, uklidnila se, zjasněla, stříbrnými jazýčky olizovala žlutý písek jako rozvážná, moudrá kočka, která poránu umývá koťata.

Allan si důkladně prohlédl člun, ale nikde nebyla žádná díra. Na dně se povalovalo veslo a pistole, omotaná napitým lanem. Hlaveň byla plná písku a bahna. Allan vyndal náboj, vymyl hlaveň a vyplul s bárkou na hlubinu. Po kolena ve vodě ustavičně kráčela po jeho boku vysoká dívka z města.

Sledovala ho. Zvedal oči a usmíval se ve vlahém, zářivém mořském vzduchu. Viděl v prázdnu záblesky sklopených němých očí. Byly to její oči. V těch plachých očích, naplněných životem až po okraj a skrytých vzdálenými břehy, byla naléhavost i nádherná slíbená odměna.

Ten, kdo by se pokusil otřást Allanovou vírou, by byl na místě zabit.

Člun se roztančil, jako by se právě probudil. Allan vesloval vstoje jedním veslem. Skaliska měl za zády, před ním ležel oceán, nalevo křídové útesy – podobaly se houfům bílých ovcí a skrývaly záliv. Plul s tváří vyjasněnou, prudce se odrážel od hladiny, jež mu docela nedávno hrozila smrtí, a v té chvíli neměla hranic jeho touha vrhnout se do boje, myšlenka, že se vydá na nekonečnou pouť, kde s každým dnem a s každou hodinou poroste v jeho mladém srdci železná vůle a slovo bude znít jako věčná píseň – bude mít sílu, znásobenou pozorností. Připlouval ke škuneru jako vítěz v loupeži i odvaze, mladý a netrpělivý, s duší vyprahlou nezvučnou melodií, vzpomínkou a nadějí.

Allan překypoval, překypovalo i slunce na obloze. Voda kypěla a se šplounáním se rozestupovala. „Ohé!“ zvolal Allan, když se vzdálenost mezi člunem a škunerem zmenšila na jeden kabelt. Prudce dýchal, protože vesloval jediným veslem, a to nebylo lehké, a tak vykřikl možná slaběji, než měl, protože se na palubě nikdo neukázal. Nabral tedy vzduch do plic a zálivem se znovu rozletělo veselé, netrpělivé volání:

„Ohé! Spusťte můstek! To jsem já!“

Člun se přiblížil těsně ke škuneru. Špinavý bok škuneru, proděravělého v dávných šarvátkách, poklidně dřímal. Dřímaly stěžně a stěhy, ospale se třpytila zasklená okénka kajut. Z malátného ticha na lodi, rušeného jen povrzáváním stěžňů, dýchal smutný klid, osamělost poutníka, odpočívajícího v opuštěném parku, kde polámané lavičky obrostly mechem a žluté mramorové Venuše se ztrácejí v houštinách.

„Hej, tam na škuneru!“ zvolal Allan. „Harweyi! Sigby! Rodecu! Tak spusťte někdo můstek! Chlapi!“

Na tvář mu padl stín, tiše, jako by mluvil sám k sobě, řekl:

„Spí! Zapomněl jsem, že nemají co na práci!“

Vyšplhal se na palubu po laně, byla to pro něho hračka. Vylezl nahoru, dobře uvázal člun, aby ho proud neodnesl, a zamířil do podpalubí. U schůdků se zastavil, rozvažoval, jak upokojí přirozenou zvědavost kamarádů, a vzpomněl si na špinavou kancelář vyholeného dědka, o kterém se zmiňoval Stelle.

„Ano,“ řekl si v duchu, „jednal jsem s dědkem, ona nebyla doma. Dědek si vzal obrázek a já se vrátil.“

Už předem se usmíval výkřikům a dotazům kamarádů a spustil se do podpalubí. Ale v tmavé místnosti nechtěl zprvu věřit vlastním očím, mhouřil je a vyvaloval, vyplašeně se rozhlížel, ale hned se přesvědčil, že tam není živá duše. Kajuta ztratila ráz zabydlené místnosti. Podél stěn se táhly osiřelé pryčny bez přikrývek. Na podlaze se válely provazy, hadry, smetí, oharky svíček, prázdné plechovky. Zmizely pytle s věcmi, obleky, rozvěšené po stěnách, zbraně. Němá prázdnota a smutek hleděly z každé skuliny, z truhlic otevřených dokořán, z matně osvětleného palubního prostoru.

Omráčený Allan se pokoušel najít nějaké vysvětlení, ale nadarmo. Chvíli si nervózně mnul ruce, rty se mu zkřivily. Ale to byl jen okamžik, neklidná strnulost, kdy není místo ani pro domněnky, ani pro úvahy. Allan ztrácel rozvahu. Trochu vylekán vystoupil na palubu. Ani tady se nikdo neukázal. Rozběhl se ke kajutám, doufal, že tam najde Rage nebo Harweye, a cestou nakoukl do kuchyně. Ani tady nebylo uklizeno. Na podlaze se povalovaly zaschlé pomyje. Ledová plotna mu sežehla ruku jako dotek mrtvého. Maso v horku hnilo, vznášely se nad ním roje much. Setova zástěra visela na hřebíku, jako by si kuchař před chvilkou odskočil, ale zakrátko se vrátí a zas bude znalecky ťukat ostrým nožem o prkénko.

První, co Allana omráčilo tak, že se zastavil a sáhl po pistoli, byla mrtvola Rage. Ležel pod vratiplachtou a zřejmě už byl v rozkladu, protože na Allana zavanul protivný sladký pach. Na prostřeleném krku naběhly šarlatové puchýře. Přimhouřené levé oko se matně bělalo, prsty, zkroucené agonií, vypadaly jako vymknuté. Byl napůl svlečený a bez čepice.

Allan pomalu poodstoupil se zastřenou tváří. Kráčel zvolna – bobtnala v něm hloupá, krutá bolest a plnila ho zoufalstvím. Došel na záď. Nechtělo se mu do kajut – bál se, že uvidí bezuzdné řádění smrti, mrtvoly, rozházené po podlaze. Rozhlédl se. Modré ticho zálivu mu trochu dodalo odvahu.

Na každém kroku naslouchal, sestoupil s posledního schůdku a zamířil k Harweyově kajutě. Dveře nebyly zavřené. Tiše je otevřel a ztuhl – pátral očima a náhle se zachvěl radostí. Z lůžka naň hleděly kormidelníkovy ocelové, těžké oči, ale tak, jako by ho nepoznávaly.

„Harweyi!“ zašeptal hoch a přistoupil blíž. „Harweyi!“

Kormidelník otevřel ústa a pohnul rty. První pokus promluvit byl marný. Pak promluvil, ale bylo vidět, že ho to stojí obrovskou námahu:

„Chlapče… Allane. Jenom krátce, všichni odešli. Umírám, jsem raněn blízko srdce… Byl jsem vlastně hlupák… já i Rage… jsme nepřátelé… ale ne…“

Pohnul rukou, poškrábal si bradu o pokrývku a pokračoval:

„Šakalové se rozprchli, Allane. Já a Rage jsme se jim postavili. Víš, že v našem řemesle člověk těžko najde jiné útočiště. A když Pad umřel… Nemohli se dohodnout, neuměli si vybrat nový chřtán, který by na ně řval. Stádo. Ten den, cos odjel, se do sebe zakousli… Kryštof šel za Padem, zastřelil ho Jenner. Nemůžu mluvit, Allane. Jako když mě někdo drží za krk… a v zádech mě bodá… Ale ty mi porozumíš… Chtěli se dělit, Sigby je poštval. Škuner je prázdný, Allane… odešli, všichni odešli…“

Harwey se odmlčel, v jeho ostrém, přepadlém obličeji byla neuvěřitelná zběsilost.

„Dej mi napít!“ řekl krátce.

Allan mu podal cínový hrnek. Raněný vylil polovinu na přikrývku. Krk se mu křečovitě svíral.

„Kdy se to stalo, Harweyi?“ zeptal se Allan.

„Včera večer. Všichni… se sejdou… Jeden… u Přítele… Rozumíš?“

„Ano.“

„Povídej…,“ zasípal Harwey. „Ostatně…“

Zadýchal se – zavřel oči a ležel bez hnutí. Allan usedl a složil hlavu do dlaní. Ramena a krk se mu těžce cukaly. Byly to tiché vzlyky bez slz. Harwey zřejmě usnul. Námaha, kterou vynaložil, vzala jeho hasnoucímu zraněnému tělu všechnu energii.

„Stello,“ řekl Allan tišeji, než dýchal raněný. „Co dál?“

Minulo snad půl hodiny. Když se Allan probral, cítil v nitru nekonečný smutek; upřeně si prohlížel kormidelníka. Touha, aby byl vyslechnut, aby předal část svého břemene aspoň polomrtvému, trpícímu člověku, v něm roznítila slova.

„Harweyi,“ řekl „věřte, že je mi stejně těžko jako vám. Já… mne potkalo… Ale vy nic nevíte… Mohl jsem být šťasten. Harweyi!“

Odmlčel se, odpovědělo mu ticho.

„Harweyi,“ řekl a vstal, „mohu vám být užitečný. Měl jsem vás taky rád, Harweyi, ale mně by se nerozutekli, opravdu. Měl bych je v moci jako smečku psů. Harweyi! Natrhám cupaninu a obvážu vám ránu. Jistě máte hlad, dám vám najíst. Kdo vás postřelil?“

Natáhl ruku a dotkl se kormidelníkova ramene. Harwey mlčel. Allan jím zacloumal, pak se sklonil a přiložil ucho k prsům. Byl konec všemu.

„Sbohem, kormidelníku!“ řekl námořník. „Teď jsem zůstal naživu jen já. Sbohem!“

Vystoupil na palubu, vyhledal nějaké potraviny, suchary a sušené maso. U boku se houpal člun a narážel zádí do škuneru. Allan pomalu sestupoval, ale náhle si na něco vzpomněl, rychle vylezl zpátky a rozběhl se k prachárně.

Když ji opouštěl, vinul se za ním slabý dým hořícího doutnáku.

„Aspoň dostojíš svému jménu!“ řekl zlostně, ale už našel klid. „Můžeš vyletět!“

U břehu vystoupil z člunu a narovnal se. Ztepilé obrysy opuštěné, dřímající lodi se černaly v azuru. Uplynula minuta a nebe se otřáslo výbuchem. K břehu se přivalila obrovská zpěněná vlna, olízla Allanovi nohy a pomalu jako krev z blednoucích tváří se vracela do rodných hlubin.

„Úžina mě oklamala,“ řekl hoch, „zachránil jsem se snad proto, abych velel nebožtíkům? Ale to je přece nesmysl!“ Rozesmál se. Byl to týž zvláštní hrdelní smích, znamení vytrvalosti a života.

„Přijdu,“ řekl a obrátil se s úsměvem k severu, „přijdu! Znám jednu píseň, je to má píseň!“

Vykročil k obydleným místům a polohlasně si zpíval:

Jaká bláhovost, myslet, že tahle loď je svět.
Sbohem, kapitáne.
Vždyť já dobře vím, co je plachtoví a stěh.
Jsem lodník, kapitáne.
Od dětství fregata, bárka, kdejaká loď
v náručí vod mě houpávala.
Oceán, hvězdnaté hlubiny, to můj je rod,
vlna, která mě kolébala.

Odešel.

Až bude umírat, sám a sám, řekne táž slova, plná něžné důvěry a smutku, řekne tvrdá a veliká slova:

„Já přijdu!“

On je šťasten, my však nikoli.

1910

Fantasta ze Zurbaganu

O Alexandru Grinovi se málo píše i málo mluví. Naši literární vědci a kritici mlčelivě, nebo jen s několika konvenčními slovy uznání obcházejí jeho dílo. Zapomínají na autora, který má své trvalé a nadšené čtenáře. Čtenáře, kteří nestrannému pozorovateli připadají jako zvláštní „grinovské bratrstvo“ – tak jsou oddaní, tak jsou zajatí autorovou fantazií a čistotou srdce. Neznám lepšího dotvrzení pro Grinovu životnost, než je příhoda, která se stala asi před osmi lety na Krymu. Výpravu dvaceti Čechů tehdy doprovázel devatenáctiletý vysokoškolák z Moskvy, zbožňovatel Konstantina Paustovského. V Simferopolu na jeden den výpravu opustil a uprchl, aby se poklonil hrobu Alexandra Grina v nedalekém Starém Krymu. Věděl, že bude za svévoli potrestán, a přece odešel.

Síla Grinova snu byla větší než nepříjemné důsledky praktického života.

Ani jeho čtenářská láska, shodně rozdělená mezi Grina a Paustovského, nebyla náhodná. Oba spisovatele nespojuje pouze romantičnost, lyričnost tvorby. Je to i ušlechtilá závislost Konstantina Paustovského, člověka a spisovatele, na Alexandru Grinovi. Neboť také Grin to byl, kdo vdechl mladému Paustovskému touhu po mořích a po dalekých cestách, touhu po „Neuskutečněném, které nás dřív nebo později, ve stáří nebo v rozkvětu sil zavolá, a my se ohlížíme, snažíce se uhodnout, odkud zní ta výzva“.

„Zjara roku 1895 jsem jednoho parného dne zahlédl v přístavišti nájemný ‚landaur‘. Ledabyle se v něm rozvalovali dva žáci navigačního učiliště v bílých uniformách. Jeden měl na stuze ‚Očakov‘, druhý ‚Sevastopol‘. Opálené, bezstarostné obličeje mládenců, kteří si klidně louskali semínka, přitahovaly pozornost chodců. Zastavil jsem se a jako v zakletí jsem hleděl na hosty z nádherného a pro mne tak tajuplného světa. Nezáviděl jsem. Cítil jsem jen opojení a smutek.“ Jak při těchto větách z Grinova Svědectví nevzpomenout na dojaté přiznání Konstantina Paustovského z Neklidného mládí, jak se kyjevský gymnasista setkal s námořním kadetem…

Velikost literatury tkví i v její kontinuitě, v nepřetržitém, ustavičném navazování následovníků na předchůdce. To má přirozeně i literatura ruská. Jestliže vyloučíme jeden článek řetězu, ztrácíme celistvou, pravdivou představu. Bez Paustovského by nebyla Kazakova, bez Grina Paustovského, bez Kuprina by nebylo Grina – a tak bychom prostým výčtem došli ještě dál než k Turgeněvovi. Zajisté, totéž bychom mohli podniknout i v literatuře anglické, francouzské, německé. A že bez Máchy nebo Arbesa by nebylo ani moderní české literatury, je nasnadě.

Alexandr Grin bývá srovnáván s Edgarem Allanem Poem. Dokonce se mu dostalo přezdívky „Ruský Poe“. Ta příbuznost je přeceněna. Kromě některých společných rysů, jako jsou fantastické náměty, neobvyklá fabulace, ponor pod hladinu dějů na hranici neskutečna, a jisté obdoby nešťastného života, působila na toto přesvědčení zřejmě Grinova láska k baltimorskému „šílenci“. Vždyť Poeova fotografie ho provázela všude a rytina s Poeovou podobou dodnes zdobí stěnu domku ve Starém Krymu. Grin však zbožňoval i Stevensona, Conrada, Verna, dobře znal Maupassanta, Flauberta, Balzaca, Stendhala, a Meriméeovu Carmen prý pokládal za jedno z nejlepších světových literárních děl. S Poeovým dílem se seznámil až někdy po roce 1912, kdy už zvolil svůj literární part, kdy už napsal „Ostrov Reno“, povídku o prostém vojáku, který pro krásu nedotčené přírody opustil válečnou loď a byl za to zabit.

Při hlubším zamyšlení nad Grinovou tvorbou se nám však překvapivě vynoří některé stránky, které Alexandra Grina podivuhodně spřízňují s – Franzem Kafkou. Nikoli, tento soud není ohlas na kafkovské „boom“. To je námět pro literárního vědce a sociologa. Kafka i Grin jsou příslušníci téže generace. Kafka je o tři roky mladší a umírá v roce 1924, kdy Grin navždy opouští Petrohrad a na posledních šest let života se uchyluje do Feodosije. Oba se zcela určitě neznali – Grin nebyl přeložen do němčiny a Kafka rusky nevycházel. Oba vedli naprosto rozdílný život, oba trpěli, Grin skutečným hladem, Kafka hladem osobnosti, přišlápnut otcem, školou, zaměstnáním. Oba žili v naprosto rozdílném, dokonce nepředstavitelně rozdílném prostředí – a přece nalezneme v některých Grinových povídkách (Šedý automobil) touž úzkost z přecivilizování, z nadvlády věcí, která je tak příznačná pro Kafku. Také Grin, jako Kafka, žil literaturou (Kafka „nenávidí všechno, co s literaturou nesouvisí“). V literatuře si Grin vytvořil vlastní zemi, svou vybájenou Grinlandii. Unikl děsivé zašifrovanosti, robustnosti světa, který ho drtil, a nalezl romantické a čisté vysvobození ve fantastickém přímoří.

Před čím unikal? Proč psal právě tak, jak psal? Kdo vlastně byl Alexandr Grin?

Narodil se ve Slobodském nedaleko Vjatky. Otec Stěpan Griněvskij se usadil ve Vjatce, v tom zlém a nudném provinciálním městě, po roce 1863, kdy sem byl z trestu poslán jako vyhnanec po nezdařeném polském povstání. Pracoval jako účetní vjatské nemocnice, pil, protloukal se s početnou rodinou ze dne na den a zemřel jako žebrák. „Nepoznal jsem normální dětství,“ píše Grin ve Svědectví. „Do osmi let mě rodiče bláznivě rozmazlovali, později už to bylo zlé a s lety čím dál horší. Okusil jsem hořkost ran, bolest výprasků, trpkost klečení. Když byli rodiče podrážděni, dávali mi za svévoli a špatný prospěch jména pasáků vepřů a kriminálníků, prorokovali mi život plný ústrků a pokoření před lidmi zdatnými a úspěšnými.“

Rodiče netušili, kolik pravdy mají ve svých trpkých a krutých proroctvích. Začalo to už v gymnasiu, odkud byl Alexandr pro nepatrný přestupek (pokus o parodickou básničku na profesorský sbor) vyloučen. Rozhodl se tenkrát k útěku do Ameriky. Za knihu po strýci, kterou prodal v antikvariátě, si koupil salám, chléb a nůž a toho smutného zimního dne, kdy v gymnasiu došlo ke skandálu, se vydal na cestu. Dorazil jen k předměstským sadům. Tam seděl až do tmy. Objevil tehdy velkou životní pravdu – že k takovému útěku je potřebí sil a vědomostí, a ty neměl. Nezbylo než se vrátit domů. „Ach bože, bože! Ještě teď mě jímá hrůza, když si na to vzpomenu!“ s bolestí volá Grin.

Přestoupil na měšťanskou školu a pak, opojen literaturou a sny, se vydává na moře za vzdutými plachtami a modrou hrou vln. V patnácti stejně bezradný a nezkušený jako byl v deseti, když se chystal do Ameriky. S pětadvaceti rubly v kapse a s několika kousky prádla v košíku vykonal dlouhou romantickou pouť do Oděsy. Byl však krutě zklamán. Na žádnou loď ho nechtěli přijmout. Marně si namlouval, že je silný, zdatný, obratný, zkušený. Opak byl pravdou. Místo na zářivou palubu zaoceánských lodí vkročil do noclehárny, podobné brlohu, mezi nejhorší oděskou spodinu. Na čas ho zachránila šťastná náhoda. Plavil se jako učeň na lodi „Platon“. Trpké zkušenosti z dvojí plavby na „Platonu“ zachytil později v povídce „Paluba a podpalubí“.

Musel však opustit i „Platon“. Neměl peníze na povinný učňovský poplatek za stravu, a tak se znovu octl na břehu. „Už si vůbec nepamatuji, čím jsem se tenkrát sytil, po pravdě jsem se nesytil vůbec, ale systematicky jsem hladověl – občas jsem si na některém parníku vyprosil kousek chleba, někdy jsem se také najedl s námořníky… Jednou mě nějaký Lotyš pozval do podpalubí, dal mi bílou kávu, chleba a špek, tenkrát jsem se najedl do sytosti. Boty jsem vyměnil za křápy, sbíral jsem staré železo, prodával jsem je po kopejce za půl kila, zkoušel jsem ‚mámit‘ chodce, ale to mělo žalostný výsledek, hrozně jsem se styděl, a tak mé prosby nebyly přesvědčivé.“

Vyčerpán oděským živořením se po roce vrací domů. Jak hořká je vzpomínka na to, že si s sebou vezl k moři vodové barvy, doufal, že bude malovat květiny na březích Gangu…

Nějaký čas se protloukal ve Vjatce, opisoval role pro divadlo, dělal písaře, lázeňského, a pak znovu odešel, tentokrát do Baku. „Je zajímavé,“ říká, „že si poměrně dobře pamatuji, co jsem prožil v Oděse, kdežto můj pobyt v Baku je zamlžen, ale to hlavní, zima a beznaděj onoho zoufale svízelného roku, mi z paměti nevymizí nikdy.“ Zima, beznaděj, malárie, hlad, to jsou hlavní rysy Grinova bakuského pobytu. Žije mezi bosáctvem, mezi kotláři, nakladači, žebráky, zloději, vrahy. „Koncem podzimu už jsem otupěl docela, třásl jsem se zimou, ztratil jsem poslední chuť k záchraně. Dlouho jsem vysedával v hospodách, čekal jsem, až někdo nechá na talíři nějaký zbytek, a když jsem na stole zahlédl kořist, okamžitě jsem si přesedl, sesbíral jsem kousíčky chleba a vytřel jsem zbylou omáčku nebo boršč… Na podzim a v zimě jsem přespával buď ve veřejné noclehárně, nebo v útulku; ten byl při jedné čajovně a samozřejmě se tam netopilo. Byla to úzká místnost na způsob vyasfaltované chodby, kluzká špínou a mokrem. Spalo tam se mnou na holé zemi ještě takových patnáct dvacet lidí. Stočil jsem se do klubíčka, prsty jsem schoval v podpaží, pod hlavou kámen, přikrytý čepicí, a tak jsem se třásl a třásl, až se ta zimnice proměnila v jakési vsugerované teplo, snad v otupělost smyslů, tehdy jsem usínal, ale často jsem se probouzel zimou.“ Znovu se vrací do Vjatky a odtud se pak vydává na Ural, na zlatá naleziště hraběte Šuvalova. Ale ze zlaté horečky brzy vystřízlivěl. Nějaký čas pracuje ve slévárnách, pak jako dřevorubec, zas táhne dál; stále stejný beznadějný kruh.

O dalším úseku života ve svých pamětech nepíše. Jako by se styděl přiznat, že z bídy a zoufalství dobrovolně vstoupil do carské armády (ohlas služby v povídce „Historie jedné vraždy“). Sloužil jako pěšák v Penze a tady se po prvé seznámil s esery. Po hlavě se vrhl do revoluční činnosti. Asi po roce uprchl z vojska a pracuje ilegálně. Nejdřív v Kyjevě, pak v Sevastopolu. Tady byl na podzim roku 1903 zatčen a uvězněn. Dvakrát se marně pokoušel o útěk. Po tragických událostech, když v říjnu 1905 došlo před branami sevastopolské věznice ke střelbě do demonstrantů – vyhlásil sevastopolský admirál amnestii. Propustili všechny kromě Grina. „A tu čtyři dělníci, sociální demokraté, odmítli opustit vězení, když nepůjdu i já, zamkli se ke mně do cely a jak policejní plukovník, tak státní návladní je ani prosbami, ani hrozbami nedonutili, aby z věznice odešli. Za čtyřiadvacet hodin téhle originální vzpoury jsme byli všichni předvoláni do kanceláře a já byl konečně osvobozen.“ Tady končí Grinova autobiografie. I pohnutka, proč autobiografie vznikla, je smutná. Grin byl nucen ji napsat, když se v Petrohradě začaly šířit nepěkné řeči o tom, že byl ve vyhnanství nikoli za spolupráci s esery, ale za loupežnou vraždu. O dalších událostech Grinova života víme poměrně málo. Paustovskij píše, že Grin byl po druhé uvězněn, poslán do Tobolska, cestou však uprchl a pěšky dorazil do Čeljabinska. Musel jít v noci, vyhýbat se obydleným místům a orientovat se podle hvězd. Dostal se až do Vjatky ke starému, nemocnému otci. Otec ukradl v nemocnici pro Alexandra legitimaci zemřelého žalmisty Malginova. Pod tímto jménem Grin dlouho žil a dokonce uveřejnil i svou první povídku. Odmítl příkaz k vykonání atentátu, opustil esery a věnoval se jen literatuře. Píše vášnivě. Ale toto šťastné období bylo krátké. Na udání svého přítele byl znovu zatčen a souzen za bývalou eserskou činnost. Ocitl se ve vyhnanství v Piněze, pak na ostrově Keg. Tady hodně psal, četl, chodil na lov. V roce 1912 se vrátil do Petrohradu. Psal téměř nepřetržitě. Jeho brilantní fantastické povídky mají obrovský úspěch. Během několika let dvakrát vycházejí jeho Spisy. Únorová revoluce 1917 ho zastihla ve finské vsi Lunatiokki. Okamžitě se vydal do Petrohradu pěšky, protože vlaky nejezdily. Roku 1919 byl mobilizován, krátce sloužil v Rudé armádě, ve Pskovské gubernii dostal skvrnitý tyf. Když byl propuštěn z nemocnice, octl se na pokraji sebevraždy, duševně téměř šílenec. Poloreálné stavy svého vědomí popsal v povídce „Krysař“. Je to jedna z jeho mála povídek, časově i místně určených. Zachránil ho Maxim Gorkij, který mu obstaral zvláštní příděl potravin a místnost, kde mohl psát. V roce 1924 se Grin s ženou odstěhovali do Feodosije. Toužil po moři, po teplém a čistém přímořském vzduchu, po klidu a samotě. Zase živoří – bláhově se pokouší o obživu: lepí krabice, které nikdo nekupuje, a střílí ptactvo. Jen občas přijíždí do Moskvy, s balíkem popsaných stránek v podpaží (píše je starým pravopisem), vybírá nicotný honorář a vrací se do Feodosije. „Potřebuji docela málo, docela nepatrný obnos. Na chleba, na tabák, na cestu. V první feodosijské kavárně se vzpamatuji. Vzkřísí mě vůně kávy a ťukání biliárových koulí. Vůně kouře z parníku. Ale tady bych zahynul,“ říkal v Moskvě.

V roce 1930 zakoupil domek ve Starém Krymu. Zde zemřel. „Večer 8. července 1932 Grin opustil svět, kde byl tak sám,“ napsala jeho žena Nina Nikolajevna Grinová.

Byl to obrovský talent, který možná vydal jen část svého pokladu. Musel vynaložit obrovské úsilí na to, aby uhájil holou existenci. Měl krutý, strašný život. K tomu, aby se z něho stal zločinec, bezcharakterní lump, vrah, podvodník, k tomu měl jenom krůček. Kde se v tom nehezkém, nemotorném muži vzala ta síla? Jak to, že si zachoval bezelstné, bohaté srdce? Byla to touha po kráse, která v něm dřímala od dětství? Touha, kterou neuměl vysvětlit ani jiným, ani sobě – když v patnácti prodal poslední, co měl, jen aby si mohl koupit nádherný šálek z čínského porcelánu, který mu pak stejně ukradli? Byla to úžasná fantazie, která z vjatských pasek vykouzlila tropické pralesy? Odvrátil se od skutečnosti a vymyslel si svět, který má mnoho společného s Černomořím, ale který nenajdeme na žádné mapě. Nenáviděl skutečnost starého Ruska, které své talenty zabíjelo v soubojích, na galejích, na šibenicích, v šachtě petrohradského schodiště. Když přišla revoluce, neodmítl ji, ale byl už příliš unaven, nemohl a neuměl se orientovat ve smršti, která rozbouřila Rusko. Jeho vlastní svět už byl příliš definitivní.

Před první světovou válkou psal hodně povídky. Ty, které jsou obsaženy v tomto výboru, napsal v rozmezí tří čtyř let. Toto velmi krátké údobí – 1907–10, však mělo pro jeho tvorbu značný význam. Pořadí povídek ve výboru naznačuje i Grinův vývoj. Po prvních dvou „realistických“ povídkách, založených na osobní zkušenosti (vojenská služba a služba na lodi), přichází „Ostrov Reno“, jakési autorské vyznání, kde útěk před banální a leckdy krutou povinností do náruče skvělé tropické přírody, předznamenává i Grinův únik do světa čisté fantazie. Objevit v Tartovi Grina není těžké. Jeho rysy má i Horn a plavčík Allan. Ironická lehkost kormidelníka a kapitána Pada prozrazuje humor, který se takto v ruské literatuře neprojevuje. Grinův styl se v tomto období tříbí. I jeho věta se od celkem konvenční prostoty vyvíjí v půvabnou, ale pevnou konstrukci vedlejších vět a v množství přívlastků, které krystalizují myšlenku; překvapivá spojení představ uvádějí čtenáře v úžas… V Grinových povídkách vyzrávají pozdější romány, kterými proslul a v nichž se zaskvěl stejně dokonalým smyslem pro formu. Píše je většinou až v krymském období. Ať je to solvejgovský příběh dívky Assol, nazvaný Nachové plachty, ať jsou to romány Běžící po vlnách, Jessie a Morgiana nebo Zlatý řetěz, ať je to tragický zápas Tirrea Davenanta s nepřízní osudu a nečestnosti bohatých, nazvaný Cesta nikam, nebo Zářivý svět, neuvěřitelný příběh muže, nadaného schopností létat, román s hlubokým filosofickým a etickým podtextem. V letech, kdy se ustavují a zase rozcházejí Serapionovci a poputčici, v době, kdy někteří sovětští spisovatelé ještě balancují na ostří naturalismu, v době, kdy v dílech Pilňakových, Ivanovových, Fedinových, Leonovových zní revoluce, kdy na stránkách Arťoma Vesjolého rozchlípenými ústy křičí revoluční masy, tehdy Grin cizeluje své básnicky viděné prózy. A přece tyto prózy, jen zdánlivě odtržené od rozvichřených současných dějů, přežily mnohé, co bylo současností překrveno. V jejich romantismu je hluboká humánnost a v jejich vytříbenosti umělecká dokonalost. Vladimír Pozner řekl o Babelovi: „Kdyby byl básníkem, psal by stance.“ Kdyby se byl Grin rozhodl pro poezii, kterou formu by asi zvolil? Snad by psal sestiny, ten náročný tvar, který se jen v rukou mistrů podřizuje skvělé myšlence. Neboť jeho dílo je požitkem pro intelekt i cit. Dramatičnost, kterou vynikají jeho přírodní líčení, mají jen znamenitá světová díla, s dynamickým prvkem, který Grin akcentuje víc než analýzu, až dotud typickou pro ruský román, přinesl leccos obrodného pro současnou rusky psanou prózu. Pokud tedy sovětský čtenář pozapomněl na zurbaganského fantastu, bylo to jen na čas. Pak znovu sáhl po jeho románech, po jeho povídkách.

Grin svou tvorbou vstupoval v zápasy víry a cti s podlostí, falší, krutostí. V jeho osamělém boji je tragédie. Ale jeho vítězství nad sebou samým, jeho umělecké vítězství, má věčnou platnost. Oblaka, která plují nad jeho vybájenými městy, nad Zurbaganem, nad Gel-Gew, nad Lissem, mají tvar našich oblaků. Čtvero větrů, jež čeří Grinova moře, šumí v korunách našich stromů a vzdouvá romantické plachty našich oceánů. Poddejme se mu bez lichého přemítání a získáme cosi nepostižitelného, co nám navždy utkví v nitru. Jako Tart na ostrově Reno se zachvějeme prudkou láskou k světu a naše srdce se přimknou k opuštěnému majestátu lesa. I nás neviditelná hebká ruka obejme kolem krku a my v tom objetí budeme zadržovat dech, abychom se nerozplakali…

Zdeňka Psůtková